<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx14.dtd">
<tmx version="1.4">
  <header creationtool="Translate Toolkit" creationtoolversion="3.15.0" segtype="sentence" o-tmf="UTF-8" adminlang="en" srclang="en" datatype="PlainText"/>
  <body>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Energy! ahead Data for 2015/Year of reporting 2017, Municipal Department20 Energy Report of the City of Vienna
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Energie! vorwärts Daten für 2015/Berichtsjahr 2017, Gemeindeverwaltung20 Energiebericht der Stadt Wien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>ABBREVIATIONS
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Abkürzungen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>GIEC Gross inland energy consumption
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>GFKB Brutto-Energieverbrauch im Binnenland</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>BLI Bundesländer Luftschadstoff Inventur – survey of air pollutants in Austria
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>BLI Bundesländer Luftschadstoff Inventur  Untersuchung der Luftverschmutzungen in Österreich</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>emikat.at Emissions and energy data management system of the Austrian Institute of Technology (AIT)
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>emikat.at Emissions- und Energiedatenmanagementsystem des Österreichischen Institutes für Technologie (AIT)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>ETS Emissions trading system
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Emissionshandelssystem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>KliP Climate protection programme of the City of Vienna
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>KliP Klimaprogramm der Stadt Wien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>kWp kilowatt peak
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Höchstleistung in kWp/kW</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>MA Municipal Department
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Stadtverwaltung</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>MIT Motorised individual traffic
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>MIT Motorisierter Einzelverkehr</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Non-ETS Non-emissions trading system
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Nicht-ETS-Emissionshandelssystem</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>PV Photovoltaics
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Photovoltaik</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>SCWR Smart City Wien Framework Strategy
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>SCWR-Rahmenstrategie für die Smart City Wien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>SEP Urban Energy Efficiency Programme of the City of Vienna
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>SEP-Programm für städtische Energieeffizienz der Stadt Wien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>STEP Urban Development Plan of the City of Vienna
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>STEP Stadtentwicklungsplan der Stadt Wien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>GHG Greenhouse gases
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Treibhausgase</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>PREFACE
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Vorlage</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In 2015, the highest concentration of greenhouse gases in the atmosphere to date was measured.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2015 wurde die bislang höchste Konzentration an Treibhausgasen in der Atmosphäre gemessen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>These concerning figures are an important reason to implement measures that will help us meet the objectives of the Paris Agreement as quickly and consistently as possible.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Diese beunruhigenden Zahlen sind ein wichtiger Grund, Maßnahmen umzusetzen, die uns helfen, die Ziele des Pariser Abkommens so schnell und konsequent wie möglich zu erreichen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>All efforts in this area will benefit future generations.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Alle Bemühungen in diesem Bereich werden den zukünftigen Generationen zugute kommen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>With its 1.8 million inhabitants, Vienna is a strong driver for innovation at the heart of Europe.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Mit seinen 1,8 Millionen Einwohnern ist Wien ein starker Innovationsmotor im Herzen Europas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, we must pay particular attention to energy efficiency and climate-friendly mobility, increase the use of waste heat, and promote the use of renewables for energy generation.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Daher müssen wir uns besonders auf Energieeffizienz und klimafreundliche Mobilität konzentrieren, die Verwendung von Abwärme erhöhen und die Nutzung erneuerbarer Energien zur Energieerzeugung fördern.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Much has been achieved in all these areas.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>In all diesen Bereichen wurde viel erreicht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The impact of these efforts is reflected in this energy report:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Auswirkungen dieser Bemühungen spiegeln sich in diesem Energiebericht wider:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>For the first time, more people in Vienna own an annual public transport pass than a car.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Zum ersten Mal besitzen mehr Menschen in Wien jährlich einen öffentlichen Verkehrspass als ein Auto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Switching from cars to public transport has a dramatic impact on CO2 emissions, as the transportation sector is the largest producer of carbon dioxide.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Umstieg von Autos auf den öffentlichen Verkehr hat dramatische Auswirkungen auf die CO2-Emissionen, da der Verkehrssektor der größte Kohlendioxidproduzent ist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The first monitoring results show that the city is on the right track towards meeting the ambitious goals of the Smart City Wien Framework Strategy.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die ersten Überwachungsergebnisse zeigen, dass die Stadt auf dem richtigen Weg ist, um die ehrgeizigen Ziele der Rahmenstrategie für Smart City Wien zu erreichen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We have also developed a new Energy Framework Strategy for Vienna, which lays out a clear path towards decarbonisation.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir haben auch eine neue Energie-Rahmenstrategie für Wien entwickelt, die einen klaren Weg zur Dekarbonisierung vorgibt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This strategy gives equal attention to the energy policy areas of energy efficiency, supply security, economic viability, use of waste heat and renewables, and social impact.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Diese Strategie legt gleichermaßen Wert auf die energiepolitischen Bereiche Energieeffizienz, Versorgungssicherheit, wirtschaftliche Rentabilität, Nutzung von Abwärme und erneuerbaren Energien sowie soziale Auswirkungen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Internationally, Vienna is regarded as a pioneer and driving force, and this year it was awarded for its heat pump initiatives:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wien gilt international als Vorreiter und treibende Kraft und wurde in diesem Jahr für seine Wärmepumpeninitiativen ausgezeichnet:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>At the DecarbHeat conference in Brussels on 11 and 12 May 2017, the City of Vienna was awarded the “European Heat Pump City of the Year” award.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Auf der Konferenz DecarbHeat in Brüssel am 11. und 12. Mai 2017 wurde die Stadt Wien mit dem Preis Europäische Wärmepumpenstadt des Jahres ausgezeichnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Vienna’s entry, which presented the city's main initiatives for promoting heat pumps, won over projects from Trondheim and Berlin.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Beitrag von Wien, der die wichtigsten Initiativen der Stadt zur Förderung von Wärmepumpen vorstellte, gewann Projekte aus Trondheim und Berlin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Numerous innovative energy projects are an impressive demonstration of how sustainable energy supply can be implemented in a forward-looking way, and make Vienna a pioneer in the use of new energy technologies and efficient construction.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Zahlreiche innovative Energieprojekte sind ein eindrucksvolles Beispiel dafür, wie eine nachhaltige Energieversorgung zukunftsweisend umgesetzt werden kann, und machen Wien zu einem Vorreiter bei der Anwendung neuer Energietechnologien und effizienter Bauwirtschaft.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>A new app allows users to discover the many showcase projects in our city.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Eine neue App ermöglicht es den Nutzern, die vielen Showcase-Projekte in unserer Stadt zu entdecken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It provides interesting information about buildings and projects all over Vienna.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es gibt interessante Informationen über Gebäude und Projekte in ganz Wien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It will soon be updated with many additional projects.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es wird bald mit vielen weiteren Projekten aktualisiert.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>These are just some of the highlights you can read about in this new energy report.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dies sind nur einige der wichtigsten Punkte, über die Sie in diesem neuen Energiebericht lesen können.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It contains facts and figures about the city’s energy supply, energy efficiency and use, renewables, the development of energy prices, and many other topics.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es enthält Fakten und Zahlen über die Energieversorgung der Stadt, Energieeffizienz und -nutzung, erneuerbare Energien, die Entwicklung der Energiepreise und viele andere Themen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>There is no doubt:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es besteht kein Zweifel:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Vienna has to stay its course towards sustainability.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wien muss seinen Kurs auf Nachhaltigkeit halten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The coming generations will thank us for it.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die kommenden Generationen werden uns dafür danken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Maria Vassilakou
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Maria Vassilakou</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>INTERVIEW
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Interview</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Interview by Herbert Ritter (Municipal Department 20) with Bernd Vogl (Municipal Department 20) and Herbert Pöschl (Executive Group for the Environment and Vienna Public Utilities).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Interview von Herbert Ritter (Kommunalausschuss 20) mit Bernd Vogl (Kommunalausschuss 20) und Herbert Pöschl (Exekutivgruppe Umwelt und Wiener öffentliche Versorgung).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>HERBERT RITTER:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ich bin nicht derjenige , der das sagt .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Last year, you developed the Energy Framework Strategy 2030 for Vienna.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Im vergangenen Jahr haben Sie die Energie-Rahmenstrategie 2030 für Wien entwickelt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>What does the city need an energy framework strategy for, and why was it developed now?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Für was braucht die Stadt eine Energie-Rahmenstrategie, und warum wurde sie jetzt entwickelt?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>HERBERT PÖSCHL:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ich bin nicht derjenige , der das sagt .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>One reason for developing the energy framework strategy was that Vienna, as the largest city in Austria, has a very high energy density.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ein Grund für die Entwicklung der Energie-Rahmenstrategie war, dass Wien als größte Stadt Österreichs eine sehr hohe Energiedichte aufweist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>That means that energy demand and consumption are extremely high compared to the city’s size.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dies bedeutet, dass der Energiebedarf und der Energieverbrauch im Vergleich zur Größe der Stadt extrem hoch sind.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The international and European objectives of the Paris climate agreement have to be reflected in Austria’s strategies as well as in the strategies of each province.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die internationalen und europäischen Ziele des Pariser Klimaabkommens müssen sich in den Strategien Österreichs und der einzelnen Provinzen widerspiegeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>That is why such a strategy is essential for Vienna.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Deshalb ist eine solche Strategie für Wien unerlässlich.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>BERND VOGL:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Kommission hat die Kommission aufgefordert,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In 2014, the City of Vienna adopted the Smart City Wien Framework Strategy.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Stadt Wien hat 2014 die Rahmenstrategie für eine Smart City Wien verabschiedet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In its development, many fundamental long-term energy goals for 2030 and 2050 were discussed and decided.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Bei der Entwicklung wurden viele grundlegende langfristige Energieziele für 2030 und 2050 diskutiert und beschlossen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>But we also need specific strategies that set out the details of how our ambitious long-term goals can be achieved.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Aber wir brauchen auch konkrete Strategien, die detailliert darlegen, wie unsere ehrgeizigen langfristigen Ziele erreicht werden können.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, it was the logical next step to follow up on the Smart City Framework Strategy by tasking the energy experts with designing a strategic framework for energy in Vienna, especially with a view to what measures can help us achieve the goals.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Daher war es der logische nächste Schritt, die Smart City-Rahmenstrategie weiterzuführen, indem die Energieexperten mit der Ausarbeitung eines strategischen Rahmens für Energie in Wien beauftragt wurden, insbesondere mit Blick auf Maßnahmen, die uns helfen können, die Ziele zu erreichen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Currently, we have some great people working in energy, so they were able to present a solid, well-rounded result in a very short time.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Derzeit arbeiten einige großartige Leute im Energiebereich, also konnten sie in sehr kurzer Zeit ein solides, abgerundetes Ergebnis vorstellen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I have been working for the Executive Group for the Environment and Vienna Public Utilities since 1 August 2016.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Seit dem 1. August 2016 arbeite ich für die Exekutivgruppe Umwelt und Wiener öffentliche Versorgung.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>As a “newcomer”, this was a new challenge for me and it was great to see what we were able to achieve in the short time available.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Als Neuling war das eine neue Herausforderung für mich und es war großartig zu sehen, was wir in der kurzen verfügbaren Zeit erreichen konnten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We can be proud of the results.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir können stolz auf die Ergebnisse sein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Vienna already has several strategies and programmes with a strong focus on energy, like the Smart City Wien Framework Strategy you mentioned or the climate protection programme.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wien hat bereits mehrere Strategien und Programme mit starkem Schwerpunkt auf Energie, wie die von Ihnen erwähnte Rahmenstrategie für Smart City Wien oder das Klimaschutzprogramm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>How is the Energy Framework Strategy embedded in the city’s array of programmes and how do they link up to each other?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wie ist die Energie-Rahmenstrategie in die Programme der Stadt eingebettet und wie sind sie miteinander verknüpft?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Vienna developed the Urban Energy Efficiency Programme SEP in 2006, an ambitious climate protection programme in 2009, and the Smart City Wien Framework Strategy in 2014.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wien hat 2006 das städtische Energieeffizienzprogramm SEP, 2009 ein ehrgeiziges Klimaschutzprogramm und 2014 die Rahmenstrategie für Smart City Wien entwickelt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, there did not seem to be much urgency to develop an additional energy strategy.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Daher schien es nicht dringend erforderlich zu sein, eine zusätzliche Energiestrategie auszuarbeiten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>However, the first discussions and plans for an energy strategy began in 2011 because there was a need for a holistic view of Vienna’s energy system.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die ersten Diskussionen und Pläne für eine Energiestrategie begannen jedoch im Jahr 2011, da eine ganzheitliche Sicht des Wiener Energiesystems erforderlich war.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>There were also first discussions about an action plan for renewable energy in 2012.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Im Jahr 2012 wurden auch erste Gespräche über einen Aktionsplan für erneuerbare Energien geführt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Now all of these ideas are being bundled in a comprehensive Energy Framework Strategy for Vienna.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Nun werden alle diese Ideen in einer umfassenden Energie-Rahmenstrategie für Wien zusammengefaßt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We are not the only city to do this; the Paris Agreement and decarbonisation efforts are omnipresent.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir sind nicht die einzige Stadt, die dies tut; das Pariser Abkommen und die Bemühungen um Dekarbonisierung sind allgegenwärtig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>However, we are a lighthouse city that is already implementing the energy system 2.0.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir sind jedoch eine Leuchtturmstadt, die bereits das Energiesystem 2.0 umsetzt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We have achieved what other cities are still trying to do:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir haben erreicht, was andere Städte immer noch versuchen:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We have nearly eliminated oil and coal from our heat market.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir haben Öl und Kohle fast aus unserem Wärmemarkt entfernt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The next step is switching from natural gas to renewables.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der nächste Schritt ist der Wechsel von Erdgas zu erneuerbaren Energien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>To this end, we have to reinforce our efforts towards the use of waste heat and renewables.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Zu diesem Zweck müssen wir unsere Bemühungen um die Nutzung von Abwärme und erneuerbaren Energien verstärken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I consider the Smart City Wien Framework Strategy an umbrella strategy that is located above the Energy Framework Strategy, the Urban Development Plan and the climate protection programme.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ich halte die Rahmenstrategie für Smart City Wien für eine Dachstrategie, die über die Energie-Rahmenstrategie, den Stadtentwicklungsplan und das Klimaschutzprogramm hinausgeht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>These sub-strategies are all on one level and interact with each other.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Diese Teilstrategien liegen alle auf einer Ebene und interagieren miteinander.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We illustrated the relationship of the different programmes and strategies to each other in the Energy Framework Strategy.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir haben die Beziehung der verschiedenen Programme und Strategien in der Energie-Rahmenstrategie dargestellt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The Smart City strategy is above all the other strategies, the Energy Framework Strategy encompasses the entire energy sector, and the other strategies (the climate change adaptation and urban development programmes) are connected and have some overlap.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Strategie für eine intelligente Stadt steht über allen anderen Strategien, die Rahmenstrategie für Energie umfasst den gesamten Energiesektor und die anderen Strategien (Anpassungsprogramme für den Klimawandel und Programme für die Stadtentwicklung) sind miteinander verbunden und überschneiden sich in gewisser Weise.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Together, they form a large strategic framework.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Zusammen bilden sie einen großen strategischen Rahmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It is not about the plans and ideas of individuals, but about cooperating more closely and understanding that we are one single organism that is trying to meet ambitious energy and climate policy goals.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es geht nicht um die Pläne und Ideen einzelner Personen, sondern um eine engere Zusammenarbeit und das Verständnis, daß wir ein einziger Organismus sind, der sich bemüht, ehrgeizige Ziele der Energie- und Klimapolitik zu erreichen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The Energy Framework Strategy lays out the energy policy goals of the city.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Energie-Rahmenstrategie legt die energiepolitischen Ziele der Stadt fest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>What are they, what are their special characteristics, and how do they relate to each other?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Was sind sie, welche Besonderheiten haben sie und wie stehen sie miteinander in Beziehung?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The energy policy goals are supply security, waste heat and renewables, energy efficiency, economic viability, and social impact.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Ziele der Energiepolitik sind Versorgungssicherheit, Abwärme und erneuerbare Energien, Energieeffizienz, wirtschaftliche Tragfähigkeit und soziale Wirkung.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>None of these objectives has a higher priority than the others, they are all equally important.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Keines dieser Ziele hat eine höhere Priorität als die anderen, sie sind alle gleich wichtig.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>I think it is important that these energy policy objectives reflect a sustainable, socially equitable, fair and forward-looking energy supply system for the city.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ich denke, es ist wichtig, daß diese energiepolitischen Ziele ein nachhaltiges, sozial gerechtes, faires und zukunftsweisendes Energieversorgungssystem für die Stadt widerspiegeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The City of Vienna considered it very important to add the social dimension to the Smart City discussion, which was previously very much focused on technology.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Stadt Wien hielt es für sehr wichtig, der bisher sehr technologisch ausgerichteten Diskussion über Smart City die soziale Dimension hinzuzufügen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We on the energy side also wanted to work gradually towards decarbonisation in a balanced way, always keeping in mind these energy goals.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir haben uns auch auf der Energie-Seite gewünscht, allmählich und ausgewogen auf die Dekarbonisierung hinzuarbeiten, wobei wir diese Energieziele immer im Auge behalten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Decarbonisation and using domestic resources is a sustainable and socially beneficial approach.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Dekarbonisierung und die Nutzung heimischer Ressourcen sind ein nachhaltiger und sozial vorteilhafter Ansatz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Future generations will be grateful for the effort we put into pushing these issues, just as we are grateful to past generations for building hydropower stations and giving Austria a step ahead in the renewables sector.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die künftigen Generationen werden uns für die Anstrengungen, die wir in die Förderung dieser Themen geleistet haben, dankbar sein, so wie wir den vergangenen Generationen für den Bau von Wasserkraftwerken und für die Förderung Österreichs im Bereich der erneuerbaren Energien dankbar sind.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The Energy Framework Strategy works towards decarbonisation.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Energie-Rahmenstrategie zielt auf eine Dekarbonisierung ab.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>What are the main areas in which action is taken, and what are the next key measures?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Welche wichtigen Bereiche werden in diesem Bereich betroffen, und welche wichtigen Maßnahmen werden als nächstes ergriffen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>What major challenges do we have to overcome?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Welche großen Herausforderungen müssen wir überwinden?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Taking our strategic areas as a starting point, our main challenges are in the fields of strategic and sustainable energy supply, waste heat and renewables, the energyefficient city, energy use, mobility, and, of course, innovation and digitisation.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die wichtigsten Herausforderungen liegen in den Bereichen strategische und nachhaltige Energieversorgung, Abwärme und erneuerbare Energien, energieeffiziente Stadt, Energieverbrauch, Mobilität und natürlich Innovation und Digitalisierung.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>There are many excellent projects in the city that have already been completed.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es gibt viele hervorragende Projekte in der Stadt, die bereits abgeschlossen wurden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>There are also projects that are halfway done and now being revived.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es gibt auch Projekte, die bereits halb fertig sind und jetzt wiederbelebt werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We are also addressing new issues, such as digitisation.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir beschäftigen uns auch mit neuen Themen wie der Digitalisierung.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It’s a step towards the future.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es ist ein Schritt in die Zukunft.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Broadly speaking, we have two main issues in the city:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Grundsätzlich haben wir zwei Hauptprobleme in der Stadt:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Mobility on the one hand, heating on the other.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Mobilität auf der einen Seite, Heizung auf der anderen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Both rely heavily on fossil energy sources; in the heating sector, it is natural gas, and even district heating still uses some fossil energy sources.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Beide sind stark auf fossile Energiequellen angewiesen; im Heizungsbereich handelt es sich um Erdgas, und selbst die Fernwärme nutzt noch immer einige fossile Energiequellen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The entire heating sector needs to shift more towards energy efficiency and renewables.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der gesamte Heizungsbereich muss sich stärker auf Energieeffizienz und erneuerbare Energien konzentrieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We will have to look at how the gas system, which plays a big part in heating, and related technologies develop.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir müssen uns die Entwicklung des Gassystems, das eine große Rolle bei der Heizung spielt, und der damit verbundenen Technologien ansehen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Will there be renewable gas, and how much?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wird es erneuerbares Gas geben und wie viel?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>How will cogeneration technologies, which are a very efficient way of energy generation, develop?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wie werden sich die Kohlenergietechnologien entwickeln, die eine sehr effiziente Art der Energieerzeugung darstellen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We should keep using cogeneration, as combined heat and power plants are considered the backbone of our energy supply and can provide electricity when there is a shortage, e.g. when renewables are not producing enough.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir sollten die KWK weiterhin nutzen, da die Kraft-Wärme-Kopplungsanlagen als Rückgrat unserer Energieversorgung gelten und Strom liefern können, wenn es zu wenig gibt, z. B. wenn erneuerbare Energien nicht genug produzieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>For mobility, this means reducing private traffic in the public space and shifting towards public transport, cycling and walking, but also increasing electromobility.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Für die Mobilität bedeutet dies, den privaten Verkehr im öffentlichen Raum zu reduzieren und sich auf den öffentlichen Verkehr, Radfahren und Fußfahren zu verlagern, aber auch die Elektromobilität zu erhöhen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>A city can provide suitable infrastructure, but it has very few ways of influencing technological developments as such.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Eine Stadt kann eine geeignete Infrastruktur schaffen, hat aber nur sehr wenige Möglichkeiten, die technologische Entwicklung als solche zu beeinflussen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>How can we reduce energy consumption?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wie können wir den Energieverbrauch reduzieren?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>What are the legislative approaches at all levels, including the European level, where the motto is “energy efficiency first”?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wie verfahren die Gesetzgeber auf allen Ebenen, auch auf europäischer Ebene, bei denen das Motto "Energieeffizienz an erster Stelle" lautet?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>What strategies are available, particularly in the buildings and mobility sectors?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Welche Strategien sind vor allem in den Bereichen Gebäude und Mobilität verfügbar?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Energy consumption is an important part of the strategy, particularly in the buildings sector.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Energieverbrauch ist ein wichtiger Bestandteil der Strategie, insbesondere im Gebäudesektor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Electromobility is a leap forward in energy efficiency in the mobility sector, but in the buildings sector, where we have already done a lot, it is harder to reduce energy consumption further.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Elektromobilität ist ein Sprung in Richtung Energieeffizienz im Mobilitätssektor, aber im Gebäudesektor, wo wir bereits viel getan haben, ist es schwieriger, den Energieverbrauch weiter zu senken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>That requires long-term investments.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Das erfordert langfristige Investitionen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We know from the current funding instruments that it is hard to speed up refurbishment rates.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir wissen aus den derzeitigen Finanzierungsinstrumenten, daß es schwierig ist, die Renovierungsraten zu beschleunigen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The City of Vienna has been active in this area for 20 years, e.g. with the thermal energetic refurbishment initiative “Thewosan”, which yielded very visible results.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Stadt Wien ist seit 20 Jahren in diesem Bereich aktiv, z.B. mit der Thermalenergie-Renovierungsinitiative Thewosan, die sehr sichtbare Ergebnisse erzielte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Nevertheless, we must remain active in this field.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir müssen uns jedoch weiterhin in diesem Bereich engagieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The strategy also includes the energy use by end users, particularly in the section on consumers.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Strategie umfaßt auch den Energieverbrauch der Endverbraucher, insbesondere im Abschnitt über die Verbraucher.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Could you tell us a bit more about that?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Können Sie uns etwas mehr darüber erzählen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It is important to reach people with our awareness-building measures.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es ist wichtig, mit unseren Sensibilisierungsaktionen Menschen zu erreichen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We also have to launch projects in kindergartens and schools to teach young children how to use energy.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir müssen auch Projekte in Kindergärten und Schulen starten, um jungen Kindern Energie zu vermitteln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This is important because it is the only way to ensure that tomorrow’s adults know how to use energy efficiently.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dies ist wichtig, denn nur so können die Erwachsenen von morgen wissen, wie man Energie effizient nutzt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The “Wien Energie Erlebniswelt” experience is a great educational project, which our department helped develop.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Wien Energie Erlebniswelt Erfahrung ist ein großartiges Bildungsprojekt, das unsere Abteilung mitentwickelt hat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It is a good investment and it shows how Vienna tries to address all parts of the population with tailored energy information.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es handelt sich um eine gute Investition und zeigt, wie Wien versucht, alle Bevölkerungsgruppen mit maßgeschneiderten Energieinformationen anzusprechen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In order to achieve a more sustainable energy supply, the “Vienna model” must be developed further while maintaining a high supply security.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Um eine nachhaltigere Energieversorgung zu erreichen, muss das Wiener Modell weiterentwickelt und gleichzeitig eine hohe Versorgungssicherheit gewährleistet werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>What approaches does that entail?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Welche Ansätze sind dazu erforderlich?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The Vienna model has two main components:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Das Wiener Modell besteht aus zwei Hauptkomponenten:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Energy generation in the city on the one hand, and customer portfolios on the other, e.g. electricity, heating, or gas customers.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Energieerzeugung in der Stadt einerseits und Kundenportfolios andererseits, z. B. Strom-, Wärme- oder Gaskunden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>These are linked by the overarching topic of grid infrastructure (district heating, electricity, natural gas, and in the future perhaps grids for biogas or synthetic gas).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Diese sind durch das übergeordnete Thema der Netzinfrastruktur (Fernwärme, Strom, Erdgas und in Zukunft vielleicht Biogas- oder Synthesegasnetze) miteinander verbunden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Over the next years, we must continue to expand the Vienna model, adding renewables and waste heat to it.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>In den nächsten Jahren müssen wir das Wiener Modell weiter ausbauen, indem wir erneuerbare Energien und Abwärme hinzufügen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>There are also important new topics, such as increased use of photovoltaics and prosumer approaches that allow private users to sell electricity to their neighbours.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es gibt auch wichtige neue Themen, wie z. B. die verstärkte Nutzung von Photovoltaik und Prosumer-Ansätze, die es privaten Nutzern ermöglichen, Strom an ihre Nachbarn zu verkaufen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The great technical challenge we are facing in this regard is what these many small power plants would mean for the electricity grid and supply security.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die große technische Herausforderung, vor der wir uns in diesem Zusammenhang stellen, ist, was diese vielen kleinen Kraftwerke für das Stromnetz und die Versorgungssicherheit bedeuten würden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Vienna has a very high degree of supply security, and we cannot let new technologies jeopardise that.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wien hat eine sehr hohe Versorgungssicherheit, und wir dürfen nicht zulassen, daß neue Technologien diese gefährden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The City of Vienna and the national government must create a legal framework within which these innovations can be implemented.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Stadt Wien und die Landesregierung müssen einen rechtlichen Rahmen schaffen, in dem diese Innovationen umgesetzt werden können.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Speaking of prosumers, we are currently implementing the “Smart Meter” project in Vienna.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Apropos Prosumer: Wir führen derzeit das Smart Meter Projekt in Wien durch.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We are making large investments in this system, which will give us new methods for steering and using flexible tariffs.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir investieren in dieses System, das uns neue Methoden zur Steuerung und Anwendung flexibler Tarife bietet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The city is a large consumer and should be able to use more energy when there is a lot of it.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Stadt ist ein großer Verbraucher und sollte mehr Energie verwenden können, wenn sie viel davon hat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We want the city to act as energy storage.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir wollen, dass die Stadt als Energiespeicher dient.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We are already in talks with the neighbouring provinces, as this is an energy region with a lot of wind and PV power.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir sind bereits in Gesprächen mit den Nachbarprovinzen, da es sich hier um eine Energieregion mit viel Wind- und Photovoltaik-Energie handelt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It is most beneficial to use this electricity directly in the energy region, for example with electric vehicles.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es ist am vorteilhaftesten, diesen Strom direkt in der Energiezone zu nutzen, zum Beispiel mit Elektrofahrzeugen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We also want buildings to use and store energy.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir wollen auch, dass Gebäude Energie verwenden und speichern.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We are currently discussing methods like concrete core activation and heat storage, as well as battery storage.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir diskutieren derzeit Methoden wie Betonkernaktivierung und Wärmespeicherung sowie Batteriespeicherung.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>There are many funding initiatives in this area.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es gibt viele Finanzierungsmaßnahmen in diesem Bereich.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Every prosumer needs energy storage.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Jeder Prosumer braucht Energiespeicher.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Smart meters will give us even more opportunities in this field.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Smart-Meter werden uns in diesem Bereich noch mehr Möglichkeiten bieten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The Energy Framework Strategy 2030 lays out the strategic guidelines for the energy sector.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Energierahmenstrategie 2030 legt die strategischen Leitlinien für den Energiesektor fest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>What are the next steps, how will you implement these plans?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Was sind die nächsten Schritte, wie werden Sie diese Pläne umsetzen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The Energy Framework Strategy provides the framework for Vienna’s energy policy.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Energie-Rahmenstrategie bildet den Rahmen für die Wiener Energiepolitik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The individual areas will give rise to various initiatives, and we will implement projects in the fields of energy efficiency and renewables.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die einzelnen Bereiche werden verschiedene Initiativen hervorbringen, und wir werden Projekte in den Bereichen Energieeffizienz und erneuerbare Energien umsetzen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Another question we have to answer is how to ensure that housing remains affordable in Vienna.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Eine weitere Frage, die wir beantworten müssen, ist, wie wir sicherstellen können, daß Wohnungen in Wien weiterhin erschwinglich bleiben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>As regards the overall structure of the Energy Framework Strategy, we decided to set up a steering group, which we will be heading jointly.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Was die Gesamtstruktur der Energie-Rahmenstrategie betrifft, so haben wir beschlossen, eine Lenkungsgruppe einzurichten, die wir gemeinsam leiten werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>We will commission and support sub-programmes that are focused on measures for specific issues.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir werden Teilprogramme in Auftrag geben und unterstützen, die sich auf Maßnahmen für bestimmte Themen konzentrieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>These sub-programmes will report about their progress to the steering group on a regular basis, and may be adapted if necessary.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Diese Teilprogramme werden der Lenkungsgruppe regelmäßig über ihre Fortschritte berichten und gegebenenfalls angepasst werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The steering group is the point of contact for all sub-programmes supported by the Energy Framework Strategy for Vienna.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Lenkungsgruppe ist die Anlaufstelle für alle Teilprogramme, die im Rahmen der Energie-Rahmenstrategie für Wien unterstützt werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Thank you for the interview.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Danke für das Interview.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>1.3 MILESTONES ON THE ROAD TO A SUSTAINABLE ENERGY FUTURE
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>1.3 Meilensteine auf dem Weg zu einer nachhaltigen Energiezukunft</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Global developments Paris Agreement enters into force On 4 November 2016, the Paris Agreement entered into force after over 55 countries, accounting in total for over 55 percent of the total global greenhouse gas emissions, had deposited their instruments of ratification with the United Nations.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Weltweite Entwicklungen Paris-Abkommen tritt in Kraft Am 4. November 2016 trat das Paris-Abkommen in Kraft, nachdem mehr als 55 Länder, die insgesamt mehr als 55 Prozent der gesamten globalen Treibhausgasemissionen ausmachen, ihre Ratifikationsurkunden bei den Vereinten Nationen hinterlegt hatten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Austria was among the first countries to ratify the agreement.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Österreich war eines der ersten Länder, das das Abkommen ratifizierte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>At the Paris climate protection conference (COP 21) in December 2015, 195 countries had agreed on a universal, legally binding global climate protection agreement for the first time in history.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Auf der Pariser Klimakonferenz (COP 21) im Dezember 2015 hatten sich 195 Länder erstmals in der Geschichte auf ein universelles, rechtsverbindliches globales Klimaschutzübereinkommen geeinigt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It includes a global action plan that aims to limit global warming to well below 2°C. The signatories commit to becoming climate neutral by the second half of the 21st century.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Sie enthält einen globalen Aktionsplan, der darauf abzielt, die globale Erwärmung auf deutlich unter 2°C zu begrenzen. Die Unterzeichner verpflichten sich, bis zur zweiten Hälfte des 21. Jahrhunderts klimaneutral zu werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>To this end, the countries will meet every five years and update the goals with more strict objectives if scientific findings show it to be necessary.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Zu diesem Zweck werden sich die Länder alle fünf Jahre treffen und die Ziele mit strengeren Zielen aktualisieren, wenn wissenschaftliche Erkenntnisse dies als notwendig erweisen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The consequences of the exit of the United States from the Paris Agreement as announced by US president Trump on 1 June 2017 will only become clear in the coming years.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Folgen des Austritts der Vereinigten Staaten aus dem Pariser Abkommen, wie von US-Präsident Trump am 1. Juni 2017 angekündigt, werden erst in den kommenden Jahren deutlich.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>A global mega trend:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ein globaler Megatrend:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Wind power and photovoltaics becoming more competitive In 2016, the global investments in renewable energy installations were over US$ 280bn (source:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Windenergie und Photovoltaik werden wettbewerbsfähiger Im Jahr 2016 betrugen die globalen Investitionen in Anlagen für erneuerbare Energien über 280 Mrd. US$ (Quelle:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Bloomberg New Energy Finance).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Bloomberg New Energy Finance) veröffentlicht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The lion’s share of these investments was into wind power and PV installations.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der größte Anteil dieser Investitionen lag in Windkraft- und Photovoltaikanlagen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>While annual investments in the sector have been hovering around the $300bn mark for seven years, the installed capacity resulting from those investments has nearly doubled in that period.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Während die jährlichen Investitionen in den Sektor seit sieben Jahren um die Marke von 300 Mrd. USD schweben, hat sich die installierte Kapazität, die sich aus diesen Investitionen ergibt, in diesem Zeitraum fast verdoppelt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This is reflected in the dramatic price drop in wind power and PV installations, which has made them the cheapest way of generating electricity in many parts of the world.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dies spiegelt sich in dem dramatischen Preisverfall von Windkraft- und Photovoltaikanlagen wider, die in vielen Teilen der Welt zur billigsten Art der Stromerzeugung geworden sind.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>A spectacular example of this was the tender for the third construction phase of the Mohammed bin Rashid Al Maktoum Solar Park in Dubai, which is to be expanded by 800 MW.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ein spektakuläres Beispiel dafür war die Ausschreibung für die dritte Bauphase des Mohammed bin Rashid Al Maktoum Solarparks in Dubai, der um 800 MW erweitert werden soll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In May 2016, the contract was awarded to a consortium with a bid of US$ 0.0299 (€ 0.026) per kilowatt-hour of solar power.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Im Mai 2016 wurde der Vertrag an ein Konsortium mit einem Angebot von 0,0299 US-Dollar (0,026 €) pro Kilowattstunde Solarenergie vergeben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Price drops have been even more dramatic for battery storage, with prices falling by over ten percent a year.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Noch dramatischer ist der Preisrückgang für die Speicherung von Batterien, die jährlich um über zehn Prozent sinken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The continuation of this trend will not only make electric vehicles commercially viable by 2025 but also mean a breakthrough for stationary energy storage (especially in conjunction with private PV installations).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Fortsetzung dieses Trends wird nicht nur bis 2025 die kommerzielle Tragfähigkeit von Elektrofahrzeugen verbessern, sondern auch einen Durchbruch für die stationäre Energiespeicherung bedeuten (insbesondere in Verbindung mit privaten PV-Anlagen).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Diesel emissions scandal heralds change in the automotive industry The diesel emissions scandal, also referred to as “dieselgate”, began in September 2015, when an illegal system was detected that throttled the exhaust cleaning mechanism of diesel engines of a car manufacturer, designed to keep measured emissions levels below US thresholds.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dieselmotoren-Skandale läutete Veränderungen in der Automobilindustrie ein Der Dieselmotoren-Skandale, auch dieselgate genannt, begann im September 2015, als ein illegales System entdeckt wurde, das den Abgasreinigungsmechanismus von Dieselmotoren eines Automobilherstellers, das darauf ausgelegt war, gemessene Emissionswerte unter den US-Schwellenwerten zu halten, unterdrückte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The ensuing media reports and public discussion led to a massive loss of trust in diesel vehicles in general.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die daraus folgenden Medienberichte und öffentliche Diskussion führten zu einem massiven Vertrauensverlust in Dieselfahrzeuge im Allgemeinen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>As a result, several automotive manufacturers have announced plans to focus on electric mobility rather than combustion engines even sooner than initially planned.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Daher haben mehrere Automobilhersteller angekündigt, sich noch früher als ursprünglich geplant auf die elektrische Mobilität statt auf Verbrennungsmotoren zu konzentrieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Discussions are also being held at the regulatory level, e.g. regarding diesel bans in various European cities, and the ambitious annually increasing electric car quota that China is implementing in 2019.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Kommission hat die Kommission aufgefordert, die in den Artikeln 6 und 7 genannten Maßnahmen zu ergreifen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The impact of this and other political regulations on automotive mobility cannot yet be estimated.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Auswirkungen dieser und anderer politischer Vorschriften auf die Automobilmobilität können noch nicht beurteilt werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Developments at EU level
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Entwicklung auf EU-Ebene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The “Winter Package”: “Clean energy for all Europeans” At the start of December 2016, the European Commission presented an over 1000-page draft package of measures, the so-called “Winter Package”.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Das Winterpaket: Saubere Energie für alle Europäer Anfang Dezember 2016 legte die Europäische Kommission einen mehr als 1000seitigen Maßnahmenentwurf vor, das sogenannte Winterpaket.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It contains several proposals for new Directives, amendments to existing legislation, and working plans, and is aimed at ensuring progress in all five dimensions of the energy union (decarbonisation, energy efficiency, energy market, energy security, and research, innovation and competitiveness).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Sie enthält mehrere Vorschläge für neue Richtlinien, Änderungen der bestehenden Rechtsvorschriften und Arbeitspläne und zielt darauf ab, Fortschritte in allen fünf Dimensionen der Energieunion zu erzielen (Dekarbonisierung, Energieeffizienz, Energiemarkt, Energiesicherheit sowie Forschung, Innovation und Wettbewerbsfähigkeit).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The plan is to reach an agreement on the Commission’s proposals no later than the second half of 2018, which coincides with the Austrian Presidency.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Kommission wird sich im Rahmen der Zusammenarbeit mit den Mitgliedstaaten über die Umsetzung der Richtlinie über die Verhütung von Gefahren für die Gesundheit und die Gesundheit der Arbeitnehmer (Richtlinie über die Verhütung von Gefahren für die Gesundheit und die Gesundheit der Arbeitnehmer) äußern.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The Commission’s proposals include goals for 2030 and measures for more energy efficiency, renewable energy, buildings, effort sharing, etc.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Vorschläge der Kommission umfassen Ziele für 2030 und Maßnahmen für mehr Energieeffizienz, erneuerbare Energien, Gebäude, Aufwandsverteilung usw.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In particular, they include the following:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Sie umfassen insbesondere folgende Aspekte:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>• Energy efficiency: Proposal for a revised Energy Efficiency Directive, proposal for a revised Energy Performance of Buildings Directive, new proposals for energy efficiency of products (Ecodesign Directive); Smart Finance for Smart Buildings initiative • Renewable energy:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>• Energieeffizienz: Vorschlag für eine überarbeitete Energieeffizienzrichtlinie, Vorschlag für eine überarbeitete Energieeffizienzrichtlinie für Gebäude, neue Vorschläge für die Energieeffizienz von Produkten (Richtlinie über Ökodesign); Initiative "Smart Finance for Smart Buildings" • Erneuerbare Energien:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Proposal for a recast of the EU Renewable Energy Directive including bioenergy • Electricity market design Proposal for a recast of the Internal Electricity Market Directive and the Internal Electricity Market Regulation, proposal for a new Regulation on supply security, proposal for a recast of the ACER Regulation, final report on the Sector Inquiry on Capacity Mechanisms by DG Competition • Governance: proposal for a Regulation on Governance of the Energy Union for climate protection and energy The proposal on the governance mechanism is of particular interest.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Vorschlag für eine Neufassung der EU-Richtlinie über erneuerbare Energien einschließlich Bioenergie • Gestaltung des Strommarktes Vorschlag für eine Neufassung der Richtlinie über den Elektrizitätsbinnenmarkt und der Verordnung über den Elektrizitätsbinnenmarkt, Vorschlag für eine neue Verordnung über die Versorgungssicherheit, Vorschlag für eine Neufassung der ACER-Verordnung, Abschlussbericht über die Sektoruntersuchung der GD Wettbewerb über Kapazitätsmechanismen • Governance: Vorschlag für eine Verordnung über die Governance der Energieunion für den Klimaschutz und die Energiewirtschaft Der Vorschlag für den Governance-Mechanismus ist von besonderem Interesse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It obliges the member states to draw up a plan with a number of objectives (e.g. for carbon dioxide reduction, more renewables, energy efficiency) and report implementation progress to the Commission at regular intervals.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Mitgliedstaaten sind verpflichtet, einen Plan mit einer Reihe von Zielen (z. B. zur Verringerung des Kohlendioxidanteils, mehr erneuerbare Energien, Energieeffizienz) zu erstellen und der Kommission in regelmäßigen Abständen über die Fortschritte bei der Umsetzung zu berichten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>These plans are intended to ensure that the Union-wide target of at least 40% reduction in economy-wide greenhouse gas emissions by 2030 is reached, which the EU committed to as a contribution to the Paris climate agreement.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Diese Pläne sollen sicherstellen, dass das unionsweite Ziel einer Verringerung der Treibhausgasemissionen der Wirtschaft um mindestens 40% bis 2030 erreicht wird, zu dem sich die EU als Beitrag zum Pariser Klimaabkommen verpflichtet hat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Agreement on reduction of EU emissions trading 2021-2030 The EU Emissions Trading System (EU ETS) is an EU climate policy instrument with the aim to reduce greenhouse gas emissions at the lowest possible cost to the national economies.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Abkommen über die Verringerung des EU-Emissionshandels 2021-2030 Das EU-Emissionshandelssystem (EU ETS) ist ein EU-Klimapolitikinstrument, das darauf abzielt, die Treibhausgasemissionen zu den geringstmöglichen Kosten für die nationalen Volkswirtschaften zu reduzieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Currently, the EU ETS limits the CO2 emissions of some 11,000 power stations, factories and other plants in several sectors of industry.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Derzeit begrenzt das EU-EHS die CO2-Emissionen von rund 11.000 Kraftwerken, Fabriken und anderen Anlagen in mehreren Industriezweigen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The system currently covers approx.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Das System umfaßt derzeit ca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>45% of GHG emissions originating in the EU.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>45% der Treibhausgasemissionen mit Ursprung in der EU.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The basis of the system is that the companies included have to buy a tradeable certificate for each tonne of CO2 they emit, and only a limited number of new certificates are issued each year.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Grundlage des Systems ist, dass die beteiligten Unternehmen für jede von ihnen emittierte Tonne CO2 ein handelbares Zertifikat erwerben müssen, und nur eine begrenzte Anzahl neuer Zertifikate wird jedes Jahr ausgestellt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This number is being reduced by 1.74% annually until 2020.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Diese Zahl wird bis 2020 jährlich um 1,74% reduziert.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In February 2017, the EU Parliament agreed to reduce the number of certificates by 2.2% annually between 2021 and 2030.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Im Februar 2017 stimmte das EU-Parlament zu, die Zahl der Zertifikate zwischen 2021 und 2030 jährlich um 2,2% zu reduzieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It remains to be seen whether this will raise the price of certificates, which have been at only €5 per tonne for years.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es bleibt abzuwarten, ob dadurch der Preis für die Zertifikate, der seit Jahren nur 5 EUR pro Tonne beträgt, steigt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The price of certificates will be a factor in whether e.g. highly efficient gas cogeneration plants can compete against coal-fired power plants on the European electricity market.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Preis der Zertifikate wird ein Faktor dafür sein, ob beispielsweise hocheffiziente Gas-Kopplungsanlagen auf dem europäischen Strommarkt mit Kohlekraftwerken konkurrieren können.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Developments at the national level
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Entwicklung auf nationaler Ebene</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Key legislation and strategies at a standstill Despite long discussions, the federal government was not able to adopt or even submit the planned “Integrated Energy and Climate Strategy” before the (early) end of the legislative term.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Schlüsselgesetze und Strategien stehen still Trotz langer Diskussionen konnte die Bundesregierung die geplante Integrierte Energie- und Klimastrategie nicht vor dem (vorzeitigen) Ende der Legislaturperiode verabschieden oder sogar vorlegen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It was supposed to define Austria’s quantitative goals until 2030 (ideally until 2050) in the areas of energy efficiency, renewables, and carbon dioxide (cf.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Kommission hat die Kommission aufgefordert, die in der Richtlinie vorgesehenen Maßnahmen zu ergreifen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>EU Winter Package above) and with what tools they would be reached.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Kommission hat die Kommission aufgefordert, die in den letzten Jahren erzielten Ergebnisse zu überprüfen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>There were also no notable improvements in the implementation of the Energy Efficiency Act in the year under review.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Auch bei der Umsetzung des Gesetzes über Energieeffizienz wurden im Berichtsjahr keine nennenswerten Verbesserungen festgestellt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Due to a large number of generous regulations for individual measures (e.g. recognition of fuel additives or the sending of free flow restrictors to consumers as efficiency measures), the market for energy efficiency certificates remains oversupplied.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Aufgrund der zahlreichen großzügigen Vorschriften für einzelne Maßnahmen (z. B. Anerkennung von Brennstoffzusatzstoffen oder Übermittlung von Freizuflussbeschränkern an Verbraucher als Effizienzmaßnahmen) ist der Markt für Energieeffizienzzertifikate nach wie vor überbelegt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The amendments for stricter calculation methods have not yet had any effect.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Änderungen für strengere Berechnungsmethoden haben noch keine Wirkung gezeigt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>As a result, the price for energy efficiency certificates is at nearly 0 cent per kWh, providing no incentive for real energy efficiency measures.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Kommission hat die Kommission aufgefordert, die in den Erwägungsgründen 1 und 2 genannten Maßnahmen zu ergreifen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Green Electricity Amendment In the last session of the legislative period, the green electricity amendment was adopted unanimously by the National Council on 29 June (and the Federal Council on 5 July).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Kommission hat die Kommission aufgefordert, die in den Artikeln 6 und 7 genannten Maßnahmen zu ergreifen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The amendment includes changes to the Green Electricity Act, the Electricity Industry and Organisation Act (EIWOG), the Natural Gas Act, and the Energy Control Act, as well as some minor changes to the CHP Points Act.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Änderung umfasst Änderungen des Gesetzes über grüne Elektrizität, des Gesetzes über die Elektrizitätsindustrie und -organisation (EIWOG), des Gesetzes über Erdgas und des Gesetzes über die Energiekontrolle sowie einige geringfügige Änderungen des Gesetzes über KWK-Standorte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In the next years, funds will be freed up from the budget to, e.g., reduce waiting times for approved installation for wind power, PV and storage, biogas, and small hydropower.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>In den nächsten Jahren werden Mittel aus dem Haushalt freigegeben, um beispielsweise die Wartezeiten für genehmigte Anlagen für Windkraft, Photovoltaik und Speicherung, Biogas und kleine Wasserkraftwerke zu reduzieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The “Green Electricity Amendment” is expected to trigger investments of over half a billion Euro, increase the share of renewables in electricity generation in Austria by approx. one percentage point, and make it possible for residents of multi-family homes to use electricity generation installations (e.g. PV) communally.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Änderung zur grünen Elektrizität dürfte Investitionen in Höhe von über einer halben Milliarde Euro auslösen, den Anteil erneuerbarer Energien an der Stromerzeugung in Österreich um etwa einen Prozentpunkt erhöhen und es den Bewohnern mehrfamiliärer Häuser ermöglichen, Stromerzeugungsanlagen (z. B. PV) gemeinsam zu nutzen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>MUNICIPAL DEPARTMENT 20 – ENERGY PLANNING: SHAPING VIENNA'S ENERGY FUTURE
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>20  ENERGIE-Planning: Gestaltung der Energiezukunft von Wien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Projects implemented in the field of energy between 1 July 2016 and 30 June 2017.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Projekte im Bereich Energie, die zwischen dem 1. Juli 2016 und dem 30. Juni 2017 durchgeführt wurden</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Strategies New strategies – new challenges – new objectives Energy Framework Strategy for Vienna The government manifesto for the second term of Vienna’s coalition government of Social Democrats and Greens includes the development of an Energy Framework Strategy for Vienna.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Strategie Neue Strategien  neue Herausforderungen  neue Ziele Energie-Rahmenstrategie für Wien Das Regierungsmanifest für die zweite Amtszeit der Wiener Koalitionsregierung der Sozialdemokraten und Grünen enthält die Entwicklung einer Energie-Rahmenstrategie für Wien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This Energy Framework Strategy has been developed and will, after final adaptations, likely be presented to the Vienna City Council in late 2017.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Diese Energie-Rahmenstrategie wurde entwickelt und wird nach endgültigen Anpassungen dem Wiener Stadtrat voraussichtlich Ende 2017 vorgelegt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Development and finalisation of an SEP successor programme (“SEP 2030”) Consistently increasing energy efficiency is an important component of a sustainable energy policy.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Entwicklung und Fertigstellung eines Nachfolgeprogramms für das SEP (SEP 2030) Eine konsequente Steigerung der Energieeffizienz ist ein wichtiger Bestandteil einer nachhaltigen Energiepolitik.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Therefore, a successor, nicknamed “SEP 2030”, was developed for the Urban Energy Efficiency Programme SEP, and was mostly completed in 2017.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Daher wurde für das städtische Energieeffizienzprogramm SEP ein Nachfolger mit dem Spitznamen SEP 2030 entwickelt, der 2017 größtenteils fertiggestellt wurde.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The programme is being developed with the assistance of the Energy Center Wien (ECW).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Das Programm wird mit Unterstützung des Energiezentrums Wien (ECW) entwickelt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>When it will be presented to the City Council depends on the adoption of the Vienna Energy Framework Strategy.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Vorlage an den Stadtrat hängt von der Verabschiedung der Wiener Energie-Rahmenstrategie ab.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Strategic concept on spatial energy planning The strategic concept on spatial energy planning, whose development began in December 2016, is now in the final development phase.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Strategisches Konzept für die Raumfahrtplanung Die Entwicklung des Strategischen Konzepts für die Raumfahrtplanung, das im Dezember 2016 begonnen hat, befindet sich nun in der Endphase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The strategic concept is being developed to meet the goals of the Urban Development Plan 2025 (STEP 2025).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Das strategische Konzept wird entwickelt, um die Ziele des Stadtentwicklungsplans 2025 (STEP 2025) zu erreichen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The objectives set out in STEP 2025 and the Energy Framework Strategy provide the context for spatial energy planning in Vienna.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Ziele des Schritts 2025 und die Energierahmenstrategie bilden den Kontext für die Raumfahrt-Energieplanung in Wien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The strategic concept defines the position and goals of the City of Vienna with regard to spatial energy planning and determines the necessary steps for establishing spatial energy planning in Vienna.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Das strategische Konzept definiert die Position und Ziele der Stadt Wien in Bezug auf die Raumfahrtplanung und legt die notwendigen Schritte für die Einführung einer Raumfahrtplanung in Wien fest.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It describes four main areas of action, which are each divided into several bundles of measures.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Sie beschreibt vier Haupttätigkeiten, die jeweils in mehrere Maßnahmenpakete unterteilt sind.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It will be presented to the City Council in early 2018.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Er wird dem Stadtrat Anfang 2018 vorgelegt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Ideas for a smart city
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ideen für eine intelligente Stadt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>“European Heat Pump City of the Year” Award At the DecarbHeat conference in Brussels on 11 and 12 May 2017, the City of Vienna was presented the “European Heat Pump City of the Year” award by Celine Fremault, Minister of Housing, Quality of Life, Environment and Energy for the Brussels-Capital Region.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Europäische Wärmepumpenstadt des Jahres Preis Auf der DecarbHeat-Konferenz in Brüssel am 11. und 12. Mai 2017 erhielt die Stadt Wien den Europäische Wärmepumpenstadt des Jahres Preis von Celine Fremault, Ministerin für Wohnungswesen, Lebensqualität, Umwelt und Energie der Region Brüssel-Hauptstadt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Vienna’s entry, which presented the main initiatives for promoting heat pumps, won over projects from Trondheim (Norway) and Berlin (Germany).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Beitrag von Wien, der die wichtigsten Initiativen zur Förderung von Wärmepumpen vorstellte, gewann Projekte aus Trondheim (Norwegen) und Berlin (Deutschland).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The projects included in Vienna’s entry were the development and management of the city’s subsidies for heat pumps as well as the integration of energy maps into the online city map to show potential for near-surface geothermal energy in the city.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die in Wien eingereichten Projekte umfassten die Entwicklung und Verwaltung der Stadtbeihilfen für Wärmepumpen sowie die Integration von Energiekartoffern in die Online-Stadtkarte, um das Potenzial für oberflächennahe Geothermie in der Stadt aufzuzeigen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Data and research
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Daten und Forschung</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Energy options study in Donaufeld A novel method for assessing energy supply options in new urban development areas was developed for the urban development area Donaufeld.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Energieoptionsstudie in Donaufeld Für das Stadtentwicklungsgebiet Donaufeld wurde eine neuartige Methode zur Bewertung der Energieversorgungsmöglichkeiten in neuen Stadtentwicklungsgebieten entwickelt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>A project advisory committee consisting of representatives of Municipal Departments 20 and 25, housing fund Wohnfonds Wien and energy supplier Wien Energie agreed on the basic approach and input parameters.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ein Projektbeirat, bestehend aus Vertretern der Gemeindeverwaltungen 20 und 25, Wohnfonds Wien und Energieversorger Wien Energie, hat sich auf den Grundansatz und die Eingabeparameter geeinigt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This method will be used for other urban development areas in the future.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Diese Methode wird künftig auch für andere Stadtentwicklungsgebiete angewendet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The final report is available on the homepage of Municipal Department 20. https://www.wien.gv.at/stadtentwicklung/energie/pdf/energieversorgung-donaufeld.pdf Report on “Legal aspects of spatial energy planning” As preparation for the implementation of new energy supply options, the legal aspects of their integration into existing planning tools were studied.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Abschlussbericht ist auf der Homepage der Gemeindeabteilung 20 verfügbar. https://www.wien.gv.at/stadtentwicklung/energie/pdf/energieversorgung-donaufeld.pdf Bericht über Rechtsaspekte der Raumenergieplanung Zur Vorbereitung der Umsetzung neuer Energieversorgungsmöglichkeiten wurden die rechtlichen Aspekte ihrer Integration in bestehende Planungsinstrumente untersucht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The study focused on identifying existing obstacles and determining the legal scope of action.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Studie konzentrierte sich auf die Ermittlung der bestehenden Hindernisse und die Festlegung des Rechtsumfangs der Maßnahmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It also contains recommendations for the adaptation of existing legal instruments.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Sie enthält auch Empfehlungen zur Anpassung bestehender Rechtsinstrumente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The report is available online at: https://www.wien.gv.at/kontakte/ma20/publikationen/index.html#studien Study of waste heat potential in Vienna Municipal Department 20 supported a study of the AIT Energy Department, which gathered data on the main potential sources of waste heat from commercial enterprises in Vienna and assessed the volume of waste heat.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Bericht ist online verfügbar unter: https://www.wien.gv.at/kontakte/ma20/publikationen/index.html#studien Studie über das Abwärmepotenzial in der Wiener Stadtverwaltung 20 unterstützte eine Studie der AIT Energieabteilung, die Daten über die wichtigsten potenziellen Abwärmequellen von Gewerbeunternehmen in Wien erhoben und das Abwärmevolumen bewertet hat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The companies were selected depending on their sector, number of employees, and size.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Unternehmen wurden je nach Branche, Beschäftigtenzahl und Größe ausgewählt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Based on this, their potentials for waste heat were calculated and localised on the map.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Auf dieser Grundlage wurden ihre Abwärmepotenziale berechnet und auf der Karte lokalisiert.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The next step will be to make this information publicly available as part of the energy potential maps, aggregated to statistical grids (250x250m).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der nächste Schritt besteht darin, diese Informationen als Teil der in statistischen Gitter (250x250m) zusammengefassten Energiemappen öffentlich zugänglich zu machen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Concrete core activation: local supply In 2016, a cooperation project headed by TU Vienna was launched, which develops assessment methods for the use of thermal component activation.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Konkrete Kernaktivierung: lokale Versorgung Im Jahr 2016 wurde ein Kooperationsprojekt unter Leitung der TU Wien gestartet, das Bewertungsmethoden für die Verwendung der thermischen Komponentenaktivierung entwickelt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The findings of the project, which will be used to develop standards, will hopefully increase our understanding of efficiency and energy supply of buildings.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Ergebnisse des Projekts, das zur Entwicklung von Normen verwendet wird, werden hoffentlich unser Verständnis für die Effizienz und Energieversorgung von Gebäuden verbessern.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Due to its thermal characteristics and inertia, concrete core activation is a good way to store and use fluctuating energy volumes generated by renewables.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Aufgrund seiner thermischen Eigenschaften und Trägheit ist die Betonkernaktivierung eine gute Möglichkeit, schwankende Energiemengen aus erneuerbaren Quellen zu speichern und zu nutzen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Concrete core activation can also be used as storage to reduce the load on the electric grid.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Betonkernaktivierung kann auch als Speicher verwendet werden, um die Belastung des Stromnetzes zu reduzieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Energy potential study for rivers Municipal Department 20 commissioned the Geological Survey of Austria (GBA) with studying the thermal potential of rivers and brooks in Vienna and to determine areas suited for thermal use with heat pumps.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Energiepotenzialstudie für Flüsse Gemeindeverwaltung 20 beauftragte den Geologischen Amt Österreichs (GBA) mit der Untersuchung des Wärmepotenzials von Flüssen und Bächen in Wien und der Bestimmung von Gebieten, die für die thermische Nutzung mit Wärmepumpen geeignet sind.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The streams in the Vienna Woods were found to be unsuited for thermal use, with the possible exception of the Wien and Liesing rivers.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Bäche im Wiener Wald wurden mit Ausnahme der Flüsse Wien und Liesing für thermische Zwecke ungeeignet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The next step will be to verify these findings with discharge and temperature data.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der nächste Schritt besteht darin, diese Ergebnisse mit Entladungs- und Temperaturdaten zu überprüfen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The thermal use of watercourses in Vienna is, therefore, mainly possible along the Danube Canal and the Danube.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die thermische Nutzung von Wasserläufen in Wien ist daher vor allem entlang des Donaukanals und der Donau möglich.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The results will be available in late 2017.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Ergebnisse werden Ende 2017 verfügbar sein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Storage systems in Germany If fossil energy vectors are to be replaced by renewables, solar and wind energy are particularly suited where they are available in sufficient amounts.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Speichersysteme in Deutschland Wenn fossile Energievertreter durch erneuerbare Energien ersetzt werden sollen, sind Solar- und Windenergie besonders geeignet, wenn sie in ausreichender Menge verfügbar sind.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>As these energy sources are very volatile, it is a major challenge to reconcile the fluctuating supply and the energy demand.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Da diese Energiequellen sehr volatil sind, ist es eine große Herausforderung, das schwankende Angebot und die nachfrage nach Energie in Einklang zu bringen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Methods for providing more flexibility are needed – for example energy storage.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es sind Methoden erforderlich, die mehr Flexibilität bieten  zum Beispiel die Energiespeicherung.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Municipal Department 20 commissioned a literature review on the status quo (as at end of 2016) of energy storage in Germany.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Kommission stellt fest, dass die in den Erwägungsgründen 23 bis 24 genannten Maßnahmen nicht in Einklang mit dem Grundsatz der angemessenen Verringerung der Kosten für die Speicherung von Energie mit dem Ziel haben, die Verbrauchsteuer zu senken.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The central question was how recently initiated energy storage activities in Germany have developed.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die zentrale Frage war, wie sich die kürzlich in Deutschland eingeleiteten Energiespeicherentwicklungen entwickelt haben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The study focused on sources available online as well as expert newsletters and print products.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Studie konzentrierte sich auf Online-Quellen sowie auf Fachnewsletter und Printprodukte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The perspective of municipalities and municipal energy suppliers was of particular interest.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Besonders interessant war die Perspektive der Gemeinden und der kommunalen Energieversorger.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The results can be found on the homepage of Municipal Department 20 at: https://www.wien.gv.at/stadtentwicklung/energie/pdf/energiespeicherung-deutschland.pdf
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Ergebnisse sind auf der Homepage der Gemeindeabteilung 20 unter: https://www.wien.gv.at/stadtentwicklung/energie/pdf/energiespeicherung-deutschland.pdf zu finden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Awareness building measures
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Sensibilisierungsaktionen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Interest in energy and climate protection is growing.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Das Interesse an Energie und Klimaschutz wächst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The demand for more information and practical advice regarding energy is growing.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Nachfrage nach mehr Informationen und praktischen Ratschlägen in Bezug auf Energie wächst.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Municipal Department 20 addresses this demand with a number of specific activities:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Gemeindeabteilung 20 nimmt diese Nachfrage mit einer Reihe spezifischer Maßnahmen in Angriff:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>“Energy!ahead Vienna”: energy showcase project app A newly developed app presents energy showcase projects from Vienna.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Energy!ahead Vienna: Energie-Vitro-Projekt-App Eine neu entwickelte App präsentiert Energie-Vitro-Projekte aus Wien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The projects are illustrated with attractive pictures and a description of the main energy indicators.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Projekte werden mit attraktiven Bildern und einer Beschreibung der wichtigsten Energieindikatoren veranschaulicht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The app provides users a fun way to gain interesting information about buildings and projects in Vienna.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die App bietet den Nutzern eine lustige Möglichkeit, interessante Informationen über Gebäude und Projekte in Wien zu erhalten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Some information is only unlocked when you are at the location of the building.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Manche Informationen werden nur freigeschaltet, wenn man sich am Standort des Gebäudes befindet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The map view provides an overview of the location of the showcase projects.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Kartenansicht gibt einen Überblick über die Standorte der Vorzeigeprojekte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Energy literacy app As part of the implementation of the energy literacy certificate “energie-führerschein” in the Vienna City Administration, a training app was developed.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Energiekompetenz-App Im Rahmen der Umsetzung des Energiekompetenz-Zertifikats energie-führerschein in der Wiener Stadtverwaltung wurde eine Schulungs-App entwickelt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It is intended as additional motivation for young people attending the “energie-führerschein” course to think about saving energy in their spare time and to prepare them better for their certification exam. https://www.wien.gv.at/stadtentwicklung/energie/rette-deine-insel.html Geothermal energy handbook The handbook provides information on different ways of using near-surface geothermal energy for forward-looking projects.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es soll junge Menschen, die den energie-führerschein-Kurs besuchen, zusätzlich motivieren, in ihrer Freizeit über Energieeinsparungen nachzudenken und sie besser auf ihre Zertifizierungsausbildung vorzubereiten. https://www.wien.gv.at/stadtentwicklung/energie/rette-deine-insel.html Handbuch für Geothermie Das Handbuch enthält Informationen über verschiedene Möglichkeiten der Nutzung von Erdwärme in Zukunftstendenzen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The systems presented in the publication can be used in single-family homes and in large residential and commercial buildings alike.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die in der Veröffentlichung dargestellten Systeme können sowohl in Einfamilienhäusern als auch in großen Wohn- und Gewerbegebäuden eingesetzt werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It is intended to help users decide on suitable heating and cooling systems that use the soil as a source of heat or cold.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Sie soll den Nutzern helfen, sich für geeignete Heiz- und Kühlsysteme zu entscheiden, die den Boden als Wärme- oder Kältequelle nutzen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The guide is available on the homepage of Municipal Department 20: https://www.wien.gv.at/stadtentwicklung/energie/pdf/leitfaden-erdwaerme.pdf Dialogue forum The forum “Wiener Energie Impulse” is intended as a point of communication that bridges business, industry, politicians and multipliers in the neighbourhood.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Leitfaden ist auf der Homepage der Gemeindeverwaltung 20 verfügbar: https://www.wien.gv.at/stadtentwicklung/energie/pdf/leitfaden-erdwaerme.pdf Dialogforum Das Forum Wiener Energie Impulse ist als Kommunikationspunkt gedacht, der Unternehmen, Industrie, Politik und Multiplikatoren in der Nachbarschaft verbindet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It is an interdisciplinary gathering for a fact-based exchange of experiences and ideas.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es handelt sich um ein interdisziplinäres Treffen für einen faktenbasierten Erfahrungsaustausch und Ideen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The exciting format and communication possibilities promote dialogue between stakeholders in the fields of energy industry, forward-looking housing and working, mobility and logistics, public participation and new media.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Das spannende Format und die Kommunikationsmöglichkeiten fördern den Dialog zwischen den Interessengruppen in den Bereichen Energiewirtschaft, zukunftsweisende Wohn- und Arbeitsplätze, Mobilität und Logistik, öffentliche Beteiligung und neue Medien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The four events in this series were dedicated to different topics, and provided an opportunity for discussion of their opportunities and challenges.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die vier Veranstaltungen dieser Reihe widmeten sich verschiedenen Themen und boten Gelegenheit zur Diskussion über ihre Chancen und Herausforderungen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Plus magazine Plus magazine presents innovative technologies and achievements in energy supply and use.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Das Plus-Magazin präsentiert innovative Technologien und Errungenschaften in der Energieversorgung und -nutzung.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It discusses current energy issues in Vienna and other urban areas, presents showcase projects, and prints interviews with pioneers who provide innovative energy solutions.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es diskutiert aktuelle Energiefragen in Wien und anderen städtischen Gebieten, präsentiert Vorzeigeprojekte und druckt Interviews mit Pionieren, die innovative Energielösungen anbieten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The latest issues focused on innovative storage technologies and energy flows in buildings. https://www.wien.gv.at/stadtentwicklung/energie/plus.html
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die jüngsten Ausgaben konzentrierten sich auf innovative Speichertechnologien und Energieflüsse in Gebäuden. https://www.wien.gv.at/stadtentwicklung/energie/plus.html</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>EU projects
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>EU-Projekte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Smarter Together
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Gemeinsam klüger</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In February 2016, Vienna, together with Munich and Lyon, launched a large-scale EU project, where the cities will develop new strategies for comprehensive urban renewal.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Im Februar 2016 startete Wien gemeinsam mit München und Lyon ein groß angelegtes EU-Projekt, in dem die Städte neue Strategien für eine umfassende städtebauliche Erneuerung entwickeln werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In addition to the refurbishment of buildings, it also includes modern mobility and energy supply solutions, including changes to heating systems.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Neben der Sanierung von Gebäuden umfasst sie auch moderne Mobilitäts- und Energieversorgungslösungen, einschließlich Änderungen der Heizungssysteme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Smarter Together, which is managed by Municipal Department 25, addresses all of these topics and aims to bring new ideas to Vienna and demonstrate them in Vienna’s 11th district, Simmering.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Smarter Together, das von der Gemeindeabteilung 25 verwaltet wird, befasst sich mit all diesen Themen und will neue Ideen nach Wien bringen und in Wiens 11. Bezirk Simmering demonstrieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Three housing estates will we refurbished and a school gymnasium will be replaced with a zero-energy facility.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wir werden drei Wohnviertel sanieren und eine Schulstätte durch eine Energieeffizienz-Einrichtung ersetzen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This area will also have the first “mobility points”, i.e. locations that connect different modes of mobility.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dieses Gebiet wird auch die ersten Mobilitätspunkte haben, d. h. Orte, die verschiedene Mobilitätsarten miteinander verbinden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Municipal Department 20 is in charge of the working package “Integrative infrastructure and services”, which addresses energy supply questions, an IT platform, and the development of a piece of urban furniture that provides electricity.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Stadtverwaltung 20 ist für das Arbeitspaket "Integrative Infrastruktur und Dienstleistungen" zuständig, das sich mit Energieversorgungsfragen, einer IT-Plattform und der Entwicklung eines städtischen Möbelstücks befasst, das Strom liefert.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The project runs until the start of 2019, and will be followed by a two-year monitoring phase.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Das Projekt läuft bis Anfang 2019 und wird von einer zweijährigen Überwachungsphase gefolgt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Urban Learning In the EU Horizon 2020 project URBAN LEARNING (2015-2017), eight European capitals or major cities faced challenges together, such as reconciling their considerable population growth with ambitious goals for reducing fossil energy and CO2 emissions.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Urban Learning Im Projekt URBAN LEARNING (2015-2017) von EU-Horizont 2020 standen acht europäische Hauptstädte oder Großstädte gemeinsam vor Herausforderungen, wie zum Beispiel die Vereinbarkeit ihres beträchtlichen Bevölkerungswachstums mit ehrgeizigen Zielen zur Reduzierung fossiler Energien und CO2-Emissionen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Vienna, Berlin, Paris, Stockholm, Amsterdam / Zaanstad, Warsaw and Zagreb aimed to improve the institutional capacity of local authorities for integrated urban energy planning.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wien, Berlin, Paris, Stockholm, Amsterdam/Zaanstad, Warschau und Zagreb zielten darauf ab, die institutionellen Kapazitäten der Kommunen für eine integrierte städtische Energieplanung zu verbessern.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The focus was on urban planning processes and related tools, such as zoning plans, concepts, and contracts.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Schwerpunkt lag auf Stadtplanungsprozessen und verwandten Werkzeugen wie Zonierungsplänen, Konzepten und Verträgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Each partner city developed a proposal for the integration of energy into the planning process for urban development areas and the appropriate framework conditions.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Jede Partnerstadt hat einen Vorschlag zur Einbeziehung von Energie in den Planungsprozess für Stadtentwicklungsgebiete und die entsprechenden Rahmenbedingungen erarbeitet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They also studied existing tools and technological solutions for neighbourhoods.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Sie untersuchten auch bestehende Instrumente und technologische Lösungen für die Nachbarschaften.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>To this end, each city installed local working groups consisting of experts from different departments and external stakeholders, such as energy suppliers.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Zu diesem Zweck haben die Städte lokale Arbeitsgruppen eingerichtet, die aus Experten verschiedener Abteilungen und externen Interessengruppen wie Energieversorgern bestehen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The aggregated results are available at http://www.urbanlearning.eu/learn-and-exchange/deliverables/.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die aggregierten Ergebnisse sind unter http://www.urbanlearning.eu/learn-and-exchange/deliverables/ verfügbar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The cities shared and discussed their findings and questions with others.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Städte teilten ihre Ergebnisse und Fragen mit anderen und diskutierten darüber.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Vienna fosters an ongoing exchange with the cities of Salzburg and Graz.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wien fördert einen ständigen Austausch mit den Städten Salzburg und Graz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The working groups will continue to develop and implement the suggestions after the conclusion of the project.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Arbeitsgruppen werden die Vorschläge auch nach Abschluss des Projekts weiter entwickeln und umsetzen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In Vienna, the project directly supports the development of the strategic concept on spatial energy planning as part of STEP 2025, it allows a more in-depth discussion of certain issues, and shares international experiences from various cities.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>In Wien unterstützt das Projekt direkt die Entwicklung des strategischen Konzepts für die Raumfahrtplanung im Rahmen von STEP 2025, ermöglicht eine eingehendere Diskussion bestimmter Themen und teilt internationale Erfahrungen aus verschiedenen Städten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The project is coordinated by the Energy Center Wien, and Municipal Department 20 is Vienna’s contact for the project.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Das Projekt wird vom Energiezentrum Wien koordiniert, und die Stadtverwaltung 20 ist der Kontaktpunkt für das Projekt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The closing conference will be held in Vienna on 17 October 2017.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Abschlusskonferenz findet am 17. Oktober 2017 in Wien statt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Further information available at: www.urbanlearning.eu
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Weitere Informationen finden Sie unter: www.urbanlearning.eu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>ENERGY – FROM GENERATION TO USE
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Energie  Von der Generation bis zur Nutzung</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>An overview of the main concepts
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Übersicht über die wichtigsten Konzepte</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>BIOGENIC FUELS …includes the organic part of domestic waste, wood pellets, wood briquettes, wood chippings, charcoal, waste liquor, landfill gas, sewer gas, biogas, bioethanol, and biodiesel.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>BIOGENISCHE BRENZLICHE ...einschließt den organischen Teil von Hausmüll, Holzpellets, Holzbriketten, Holzsplittern, Holzkohle, Abfallflüssigkeiten, Deponiegas, Abwassergas, Biogas, Bioethanol und Biodiesel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>COMBUSTIBLE WASTE …includes industrial waste and the non-renewable share of domestic waste.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Brennbare Abfälle ... umfassen Industrieabfälle und den nicht erneuerbaren Anteil an Hausmüll.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>GROSS FINAL ENERGY CONSUMPTION …is the energy available after conversion but before distribution to end users.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>BRUTZEN ENDELENERGIE-KONSUMM ...ist die nach der Umwandlung vor der Verteilung an die Endverbraucher verfügbare Energie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It is used to calculate the share of renewables at EU level (cf.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die EU-Ebene wird für die Berechnung des Anteils erneuerbarer Energien verwendet (vgl. Tabelle 1).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Directive 2009/28/EC).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Richtlinie 2009/28/EG).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>GROSS INLAND ENERGY CONSUMPTION (GIEC) …is the energy available in the city.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Bruttoenergieverbrauch im Inland (GIEC) ist die Energie, die in der Stadt verfügbar ist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It is the difference between imported and exported energy (net imports) and the energy generated in the city itself.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es ist die Differenz zwischen der importierten und exportierten Energie (Netto-Importe) und der in der Stadt selbst erzeugten Energie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>BLI BUNDESLÄNDER LUFTSCHADSTOFFINVENTUR ...is a survey conducted by the Environment Agency Austria to analyse the development of greenhouse gases and selected air pollutants in Austria’s federal provinces.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>BLI BUNDESLÄNDER LUFTSCHADSTOFFINVENTUR ...ist eine von der Umweltbehörde Österreich durchgeführte Erhebung zur Analyse der Entwicklung von Treibhausgasen und ausgewählten Luftverschmutzungen in den Bundesländern Österreichs.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>CO2 EQUIVALENT …makes it possible to compare different greenhouse gases.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>CO2 EQUIVALENT ... ermöglicht es, verschiedene Treibhausgase zu vergleichen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Carbon dioxide is a gas generated in all combustion processes.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Kohlendioxid ist ein Gas, das bei allen Verbrennungsprozessen entsteht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>There are also other greenhouse gases, such as methane or nitrous oxide.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es gibt auch andere Treibhausgase wie Methan oder Stickstoffmonoxid.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>These different types of gases do not all contribute equally to the greenhouse effect.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Diese verschiedenen Gase tragen nicht alle gleichermaßen zum Treibhauseffekt bei.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>For example, methane has 21 times the climate impact of carbon dioxide, so it is referred to as having a CO2 equivalent of 21.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Zum Beispiel hat Methan 21 Mal die Klimawirkung von Kohlendioxid, so dass es als CO2-Äquivalent von 21 bezeichnet wird.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>ICE DAY …is a day on which the maximum temperature is below 0°C.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ein Eistag ist ein Tag, an dem die maximale Temperatur unter 0°C liegt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>EMIKAT.AT ...is a data management system of the Austrian Institute of Technology (AIT) that provides an emissions inventory based on emitters.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>EMIKAT.AT ...ist ein Datenmanagementsystem des Österreichischen Instituts für Technologie (AIT), das ein Emissionsinventar auf Basis der Emittenten bereitstellt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>FINAL ENERGY …is the energy available to end users, e.g. in the form of electricity, district heating, petrol, diesel, wood pellets or natural gas.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>ENDELENERGIE ...ist die Energie, die den Endverbrauchern zur Verfügung steht, z. B. in Form von Strom, Fernwärme, Benzin, Diesel, Holzpellets oder Erdgas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>They can use this energy directly or transform it further.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Sie können diese Energie direkt nutzen oder weiter verwandeln.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>ENERGY FLOW CHART …is a chart depicting the energy flows within a given system, such as the City of Vienna, in one year.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>ENERGY FLOW CHART ...ist ein Diagramm, das die Energieflüsse innerhalb eines bestimmten Systems, wie der Stadt Wien, in einem Jahr darstellt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>FROST DAY …is a day on which the minimum temperature goes below 0°C.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Frosttag ist ein Tag, an dem die Mindesttemperatur unter 0°C fällt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>HEATING DEGREE DAYS …are based on an indoor temperature of 20°C and a base temperature (exterior temperature at which the building is heated) of 12°C. This is designated as HGT20/12.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wärme-TEMPERATUREN ... basieren auf einer Innenraumtemperatur von 20°C und einer Grundtemperatur (Außentemperatur, bei der das Gebäude beheizt wird) von 12°C. Diese wird als HGT20/12 bezeichnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This is the sum of the differences between indoor temperature and mean outdoor temperature for all heating degree days over one year and is indicated in Kelvin x days (Kd).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dies ist die Summe der Unterschiede zwischen der Innen- und der mittleren Außentemperatur für alle Heizungstage über ein Jahr und wird in Kelvin x Tagen (Kd) angegeben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>HEATING PLANT …is an installation for the centralised generation of heat for water and space heating or for use in industrial processes.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wärmeanlage ... ist eine Anlage zur zentralen Wärmeerzeugung zur Wärmebereitung von Wasser und Raum oder zur Verwendung in industriellen Prozessen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>HOT DAY …is a day on which the maximum temperature is at least 30°C.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>HOT DAY ...ist ein Tag, an dem die maximale Temperatur mindestens 30°C beträgt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>HYBRID PROPULSION/HYBRID CAR …is a propulsion system or vehicle that uses a combination of different technologies.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>HYBRIDEN-VORTREIBEIN/HYBRIDEN-AUTOMOBILEN ...ist ein Antriebssystem oder Fahrzeug, das eine Kombination verschiedener Technologien verwendet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In this report, the term is used for propulsion systems that combine petrol and electricity or diesel and electricity
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>In diesem Bericht wird der Begriff für Antriebssysteme verwendet, die Benzin und Strom oder Diesel und Strom kombinieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>KILOWATT PEAK (KWP) …is the peak power of a solar module under strictly defined standardised test conditions.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Kilowatt-Pikes (KWP) ...ist die Spitzenleistung eines Solarmoduls unter streng definierten standardisierten Prüfbedingungen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>CLIMATE-CORRECTED DATA …corrects the differences between years caused by varying weather conditions.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Klimakorrigierte Daten korrigieren die Unterschiede zwischen den Jahren, die durch unterschiedliche Wetterbedingungen verursacht werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>As a result, the energy consumption for different years is shown as it would have been had the weather been the same.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Energieverbrauch für verschiedene Jahre wird so dargestellt, wie er bei gleichem Wetter gewesen wäre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>KLIP …is Vienna’s climate protection programme.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>KLIP ist das Wiener Klimaschutzprogramm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>KLIP BALANCE METHOD …is the basis for all calculations in Vienna’s climate protection programme (KliP).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die KLIP BALANCE METHODE ... ist die Grundlage für alle Berechnungen im Wiener Klimaschutzprogramm (KliP).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It is the result of BLI minus emissions trade and minus traffic emissions that cannot be attributed to Vienna.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Es ist das Ergebnis des BLI minus Emissionshandel und minus Verkehrsemissionen, die Wien nicht zugeschrieben werden können.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The vehicle emissions that cannot be attributed to Vienna are the difference between the emissions caused by traffic in BLI and the Austrian emissions inventory emikat.at.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Fahrzeugemissionen, die Wien nicht zugerechnet werden können, sind die Differenz zwischen den Emissionen aus dem Verkehr in BLI und dem österreichischen Emissionsinventar emikat.at.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>COMBINED HEAT AND POWER (CHP) …is the cogeneration of electrical energy and heat, for example in a heating plant.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>COMPONED WARME AND POWER (CHP) ...ist die Kraft-Wärme-Kopplung von elektrischer Energie und Wärme, zum Beispiel in einer Heizungsanlage.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>USEFUL ENERGY …is the energy that is actually used for heating, lighting, mechanical work, propulsion, etc.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>NUTZBARE ENERGIE ...ist die Energie, die tatsächlich für Heizung, Beleuchtung, mechanische Arbeit, Antrieb usw. verwendet wird.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>ECOBUSINESSPLAN VIENNA …is the environmental service package of the City of Vienna for enterprises.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>ECOBUSINESSPLAN VIENNA ...ist das Umweltdienstpaket der Stadt Wien für Unternehmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>It includes professional advice and consulting, support with the practical implementation of measures, legal certainty, and effective PR.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Sie umfasst professionelle Beratung, Unterstützung bei der praktischen Umsetzung von Maßnahmen, Rechtssicherheit und effektive Öffentlichkeitsarbeit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>PRIMARY ENERGY …is the energy form or energy source in its initial state.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Primärenergie ist die Energieform oder Energiequelle in ihrem Anfangszustand.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This may be a fuel (e.g. coal, wood, natural gas, crude oil) or energy from the sun, wind or ambient heat.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dies kann ein Brennstoff (z. B. Kohle, Holz, Erdgas, Rohöl) oder Energie aus Sonne, Wind oder Umgebungswärme sein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Primary energy can usually only be used after converting it into another form of energy
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Primärenergie kann in der Regel erst nach ihrer Umwandlung in eine andere Energieform verwendet werden</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>PV AREA …this report uses photovoltaic surface area as a unit of energy measurement to illustrate comparisons.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>PV-Fläche ...Dieser Bericht verwendet die Fläche der Photovoltaik-Fläche als Energiemessungseinheit, um Vergleiche zu illustrieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>6.5 m2 of PV area correspond to 1,000 kWh.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>6,5 m2 Fotovoltaikfläche entsprechen 1.000 kWh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>SECONDARY ENERGY …is the energy that is generated with the conversion of primary energy.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Sekundärenergie ist die Energie, die durch die Umwandlung der Primärenergie erzeugt wird.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This may be wood pellets, diesel fuel or electrical energy.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dies können Holzpellets, Dieselkraftstoff oder elektrische Energie sein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>SUMMER DAY …is a day on which the maximum temperature is at least 25°C.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Sommertag ist ein Tag, an dem die maximale Temperatur mindestens 25°C beträgt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>OTHER TYPE OF PROPULSION … in this report, refers to propulsion systems that use liquid gas or hydrogen (fuel cells) as well as hybrid systems that combine petrol and liquid gas or petrol and natural gas.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>ANDEREN TYPE DER ANTREITUNG ... bezieht sich in diesem Bericht auf Antriebssysteme, die Flüssiggas oder Wasserstoff (Brennstoffzellen) verwenden, sowie Hybridsysteme, die Benzin und Flüssiggas oder Benzin und Erdgas kombinieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>TRANSMISSION LOSSES …refers to the energy that is lost in transmission from the source, e.g. the power plant, to the final consumer.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Übertragungsverluste ... bezieht sich auf die Energie, die bei der Übertragung von der Quelle, z. B. dem Kraftwerk, zum Endverbraucher verloren geht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This includes the energy consumption of the energy sector, transport losses and non-energy use.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dies umfasst den Energieverbrauch des Energiesektors, Verkehrsverluste und nichtenergetische Verbrauchsraten.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>AMBIENT HEAT …refers to heat found in the environment that is used for energy generation, such as near-surface and deep geothermal energy and solar heat.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Umgebungshitze ...bezeichnet die in der Umwelt vorkommende Wärme, die zur Energieerzeugung verwendet wird, wie etwa Erdwärme in der Nähe der Oberfläche und in der Tiefe und Sonnenwärme.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>CONVERSION LOSSES …refers to the energy that is lost during the conversion of primary energy to secondary or useful energy.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Konversionsverluste ... bezieht sich auf die Energie, die bei der Umwandlung von Primärenergie in Sekundär- oder Nutzenergie verloren geht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>How has energy consumption changed in Vienna over the last decades?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wie hat sich der Energieverbrauch in Wien in den letzten Jahrzehnten verändert?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Are we using more and more energy?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Verbrauchen wir immer mehr Energie?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Since the post-war period, the energy consumption of Vienna's population has increased steadily.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Seit der Nachkriegszeit ist der Energieverbrauch der Wiener Bevölkerung stetig gestiegen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>While in 1995, energy consumption per capita was at approx.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Während 1995 der Energieverbrauch pro Kopf bei ca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>25,000 kWh, it had risen by 15% to 28,500 kWh by 2005.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Zahl der in den Mitgliedstaaten in Betrieb befindlichen Unternehmen stieg um 15% auf 25 000 kWh auf 28 500 kWh im Jahr 2005.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This marked the peak in Vienna’s energy consumption.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dies markierte den Höchststand des Energieverbrauchs in Wien.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Since 2005, there has been more focus on energy efficiency, resulting in a decrease of energy consumption per capita by 20% to 23,000 kWh.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Seit 2005 wurde mehr Wert auf Energieeffizienz gelegt, was zu einer Senkung des Energieverbrauchs pro Kopf um 20% auf 23 000 kWh führte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This reduction is due both to the more efficient use of energy – absolute consumption went down from approx.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Diese Verringerung ist sowohl auf die effizientere Nutzung der Energie als auch auf den absoluten Verbrauch zurückzuführen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>47,000 GWh in 2005 to approx.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Kommission hat die Kommission aufgefordert, die</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>41,000 GWh – and to population growth (+10% between 2005 and 2015).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die EU-Ebene für die Energieeffizienz ist in den letzten Jahren um rund 41,000 GWh  gestiegen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The uses and conversion of energy are described in detail in the section “Energy flow chart of the City of Vienna”.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Nutzung und Umwandlung von Energie ist im Abschnitt Energieflussdiagramm der Stadt Wien ausführlich beschrieben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>How clean or renewable is Vienna’s energy supply today?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wie sauber oder erneuerbar ist die Energieversorgung in Wien heute?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>What big changes have been made in the last years?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Welche großen Änderungen wurden in den letzten Jahren vorgenommen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Since 1995, the share of renewables in gross inland energy consumption increased from 2% to 12% or, in absolute figures, from approx.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Seit 1995 ist der Anteil der erneuerbaren Energien am Bruttoverbrauch an Inlandenergie von 2% auf 12% oder in absoluten Zahlen von ca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>900 GWh to approx.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>900 GWh bis ca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>4,900 GWh.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>4.900 GWh.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>There were large changes in the area of hydropower.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Im Bereich der Wasserkraft gab es große Veränderungen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In 1998, the Freudenau power plant on the Danube was opened, and between 2001 and 2014, four small hydroelectric plants went on line.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>1998 wurde das Kraftwerk Freudenau an der Donau eröffnet, und zwischen 2001 und 2014 wurden vier kleine Wasserkraftwerke in Betrieb genommen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The largest growth in the sector of renewables is in the area of biogenic fuels.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die größte Zunahme im Sektor der erneuerbaren Energien ist im Bereich der biogenen Brennstoffe zu verzeichnen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This increase is nearly exclusively due to the EU Biofuels Directive, which concerns the blending of biofuels with conventional fuels (diesel, petrol) for motorised traffic.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dieser Anstieg ist fast ausschließlich auf die EU-Richtlinie über Biokraftstoffe zurückzuführen, die die Mischung von Biokraftstoffen mit konventionellen Kraftstoffen (Diesel, Benzin) für den Kraftverkehr betrifft.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>New technologies such as wind power, photovoltaics and heat pumps have gained a more firm hold on the market in recent years and have been able to increase their share considerably.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Neue Technologien wie Windkraft, Photovoltaik und Wärmepumpen haben sich in den letzten Jahren stärker am Markt etabliert und ihren Anteil deutlich erhöhen können.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>How can we best illustrate energy consumption?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wie kann man den Energieverbrauch am besten veranschaulichen?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Gross inland energy consumption can be illustrated with PV area units.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Bruttoverbrauch an Energie im Binnenland kann mit Fotovoltaik-Flächeneinheiten dargestellt werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>One PV area unit generates 1,000 kWh of energy and has a size of 6.5 m2 .
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Eine PV-Flächenanlage erzeugt 1.000 kWh Energie und hat eine Fläche von 6,5 m2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In order to provide all energy used in Vienna, an area of approx.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Um die gesamte Energie in Wien zu versorgen, bedarf es einer Fläche von ca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>269 km2 , or 65% of the city’s total surface, would have to be covered with PV panels.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>269 km2 oder 65% der Gesamtfläche der Stadt müssten mit Photovoltaik-Platten bedeckt werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Compared to 2005 – the year with the highest energy consumption in Vienna – the area required has been reduced by 35 km2 , or 12%.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Im Vergleich zu 2005  dem Jahr mit dem höchsten Energieverbrauch in Wien  ist die benötigte Fläche um 35 km2 bzw. 12% gesenkt .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Per capita consumption has been reduced by 37 PV area units in total since 2005.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Pro-Kopf-Verbrauch ist seit 2005 insgesamt um 37 PV-Flächenstück reduziert worden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>For every person living in Vienna, 113 PV area units of energy from fossil sources are imported to the city, the majority of them natural gas (59 PV area units) and oil (48 PV area units).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Für jeden in Wien lebenden Bewohner werden 113 PV-Energieeinheiten aus fossilen Quellen in die Stadt importiert, die meisten davon Erdgas (59 PV-Einheiten) und Öl (48 PV-Einheiten).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In 2015, the energy mix had 7 more PV area units per capita from renewables than in 2005.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Im Jahr 2015 entfielen im Energie-Mix 7 PV-Flächenstück pro Kopf mehr aus erneuerbaren Energien als im Jahr 2005.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Over the next decades, we will need to further reduce the number of fossil PV area units by increasing efficiency or replacing them with renewables.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>In den nächsten Jahrzehnten müssen wir die Zahl der fossilen PV-Flächenanlagen weiter reduzieren, indem wir die Effizienz erhöhen oder durch erneuerbare Energien ersetzen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Note:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Anmerkung:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The term "solid energy vector" refers, for the most part, to combustible waste that is converted into district heating in waste incinerators, as well as a small percentage of coal.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Begriff "feste Energiequelle" bezieht sich im Wesentlichen auf brennbare Abfälle, die in Abfallverbrennungsanlagen zur Fernwärme verwandelt werden, sowie einen kleinen Anteil an Kohle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>District heating here refers to industrial waste heat from the Schwechat oil refinery outside Vienna, which is imported to the city.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Fernwärme bezieht sich hier auf die Industrieabwärme der Schwechat-Ölraffinerie außerhalb Wiens, die in die Stadt importiert wird.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The part of district heating in Vienna that is generated from waste, biomass, ambient heat, or gas, is not visible in gross inland energy consumption, but is included in final energy consumption.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Teil der Fernwärme in Wien, der aus Abfällen, Biomasse, Umgebungswärme oder Gas erzeugt wird, ist nicht im Brutto-Binnenlandenergieverbrauch sichtbar, wird aber in den Endenergieverbrauch einbezogen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Energy flow chart of the city of Vienna
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Energieflussdiagramm der Stadt Wien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>How much energy is needed to run a whole city?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wie viel Energie braucht man, um eine ganze Stadt zu betreiben?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Where does that energy come from?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Woher kommt diese Energie?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>14 percent of the energy needed is generated in Vienna itself, mostly from renewable sources.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>14 Prozent der benötigten Energie werden in Wien selbst erzeugt, hauptsächlich aus erneuerbaren Quellen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>87 percent of energy comes from the surrounding area, with the fossil energy sources natural gas and oil making up the majority of imports.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>87 Prozent der Energie kommen aus der Umgebung, wobei die fossilen Energiequellen Erdgas und Öl den Großteil der Importe ausmachen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Approx.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>- Ungefähr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>1.4 percent of energy is exported again; the rest makes up the gross inland energy consumption.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>1,4% der Energie werden wieder ausgeführt; der Rest macht den Bruttoinlandsverbrauch aus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>What enormous energy flows move through the city and where are they used?
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Welche enormen Energieflüsse bewegen sich durch die Stadt und wo werden sie genutzt?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The energy flow chart of the City of Vienna1 shows how much energy is required to supply the city (41,402 GWh), how that energy is transformed and distributed, and where it is finally used.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Energieflusskarte der Stadt Wien1 zeigt, wie viel Energie zur Versorgung der Stadt benötigt wird (41.402 GWh), wie diese Energie umgewandelt und verteilt wird und wo sie letztendlich verbraucht wird.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The chart shows a clear dominance of fossil energy sources (39% natural gas and 32% fuels) in the city’s energy mix.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Grafik zeigt eine klare Dominanz fossiler Energiequellen (39% Erdgas und 32% Kraftstoffe) im Energiemix der Stadt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Over half the natural gas is converted into electricity and district heating.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Mehr als die Hälfte des Erdgases wird in Strom und Fernwärme umgewandelt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Fuels and mineral oils (petrol, diesel, and other petroleum products), on the other hand, are used nearly exclusively by the largest consumption sector, transportation.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Kraftstoffe und Mineralöle (Benzin, Diesel und andere Erdölprodukte) hingegen werden fast ausschließlich vom größten Verbrauchssektor, dem Verkehr, verbraucht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The energy flow chart also shows energy losses, which amount to over 20,000 GWh, or 48% of gross inland energy consumption.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Energieflussdiagramm zeigt auch Energieverluste, die mehr als 20.000 GWh oder 48% des Bruttoinlandsenergieverbrauchs betragen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>These losses occur during different phases of the energy flow, , with approximately 4,600 GWh lost before arriving at the end user (conversion losses, transport losses, etc.) and approximately 15,200 GWh losses in end-user consumption.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Diese Verluste treten in verschiedenen Phasen des Energieflusses auf, wobei vor der Ankunft beim Endverbraucher etwa 4.600 GWh verloren gehen (Umwandlungsverluste, Transportverluste usw.) und der Endverbraucher etwa 15.200 GWh verbraucht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>1 This energy flow chart considers both combustible waste and coal solid energy vectors.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>1 Dieses Energieflussdiagramm berücksichtigt sowohl brennbare Abfälle als auch Kohlen als feste Energie-Vektoren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>A more detailed differentiation is provided in the following chapters.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Eine detailliertere Differenzierung wird in den folgenden Kapiteln dargelegt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This is a simplified illustration of the energy flow chart, with the energy flows converted into PV surface area.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dies ist eine vereinfachte Darstellung des Energieflussdiagramms, wobei die Energieflüsse in Fotovoltaikfläche umgerechnet werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>1 unit of PV area has a size of 6.5 m2 and generates 1,000 kWh energy.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Eine Fotovoltaik-Flächenanlage hat eine Fläche von 6,5 m2 und erzeugt 1.000 kWh Energie.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In 2015, each inhabitant of Vienna would have needed 148 PV area units to fuel their lifestyle.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Im Jahr 2015 hätte jeder Einwohner Wiens 148 PV-Flächen benötigt, um seinen Lebensstil zu versorgen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Out of these 148 units, 19 are provided from within Vienna (lower section of the illustration) and 127 have to be imported.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Von diesen 148 Einheiten werden 19 aus Wien (unterer Teil der Abbildung) geliefert und 127 müssen importiert werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Only just over half of these PV area units, 77 in total (shown in yellow) are consumed as useful energy, the rest are needed to compensate for losses.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Nur etwas mehr als die Hälfte dieser PV-Flächenanlagen, insgesamt 77 (gelb angezeigt), werden als Nutzenergie verbraucht, die übrigen werden zur Vergütung von Verlusten benötigt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>16.5 PV area units are needed for conversion (e.g. biomass to district heating and electrical energy) and the distribution of energy in the grid (grey).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>16.5 PV-Flächen-Einheiten sind für die Umwandlung (z.B. Biomasse in Fernwärme und elektrische Energie) und die Energieverteilung im Netz (grau) erforderlich.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Losses at end users (black) make up 54.5 PV area units.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Verluste bei den Endverbrauchern (schwarz) belaufen sich auf 54,5 PV-Flächen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In order to provide all the energy used in Vienna, two thirds of the city’s surface would have to be covered with PV panels.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Um die gesamte Energie in Wien zu erzeugen, müssten zwei Drittel der Stadtfläche mit Photovoltaik-Platten bedeckt werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>To compensate for transport losses and conversion losses (e.g. from converting biomass to district heating and electricity) incurred in 2015, 20 km2 of the city, or the 5th, 6th 7th and 19th district (shown in grey), would have to be covered with PV panels.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Um die 2015 verursachten Verkehrs- und Umwandlungsverluste (z. B. durch die Umwandlung von Biomasse in Fernwärme und Strom) auszugleichen, müssten 20 km2 der Stadt oder der 5., 6., 7. und 19. Bezirk (grau dargestellt) mit Photovoltaik-Panels bedeckt werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In order to cover the losses at final consumers, nearly 100 km2 , or the entirety of districts 4, 16, 18, 20, 21 and 23 (black) would have to be completely covered with PV installations.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Um die Verluste bei den Endverbrauchern zu decken, müssten fast 100 km2 oder die gesamten Bezirke 4, 16, 18, 20, 21 und 23 (schwarz) vollständig mit PV-Anlagen abgedeckt werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Even had there been no energy losses at all in 2015 and had all energy been used directly, we would still have needed 140 km2 of PV panels, which corresponds to the combined size of the 13th and 22nd district (yellow).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Selbst wenn es 2015 überhaupt keine Energieverluste gegeben hätte und alle Energie direkt verbraucht worden wäre, hätten wir immer noch 140 km2 PV-Platten benötigt, was der Gesamtgröße des 13. und 22. Bezirks (gelb) entspricht.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This chapter presents indicators from the areas of energy, emissions, transportation, population and climate in relation to the population and value added.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dieses Kapitel enthält Indikatoren aus den Bereichen Energie, Emissionen, Verkehr, Bevölkerung und Klima in Bezug auf die Bevölkerung und die Wertschöpfung.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The indicators show the development from 1995 to 2015 for Vienna and provide comparisons with Austria overall and the other federal provinces.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Indikatoren zeigen die Entwicklung von Wien von 1995 bis 2015 und liefern Vergleiche mit Österreich insgesamt und den anderen Bundesländern.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Data for regional value added are available from 2000.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Daten zur regionalen Wertschöpfung sind ab 2000 verfügbar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The adoption of the Smart City Wien Framework Strategy in June 2014 was an enormous step towards sustainable energy supply through the conservation and intelligent use of resources.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Annahme der Rahmenstrategie für Smart City Wien im Juni 2014 war ein großer Schritt in Richtung einer nachhaltigen Energieversorgung durch Erhaltung und intelligente Ressourcennutzung.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The strategy defined energy-relevant targets for different areas, such as efficient energy use, renewable energy sources, mobility, and buildings.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Strategie definierte energiebezogene Ziele für verschiedene Bereiche wie effiziente Energieverwendung, erneuerbare Energiequellen, Mobilität und Gebäude.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The indicators for monitoring the energy-relevant targets and evaluating the development are shown in section 2.1.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Indikatoren für die Überwachung der energiebezogenen Ziele und die Bewertung der Entwicklung sind in Abschnitt 2.1 dargestellt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The Viennese have reduced their per capita energy consumption considerably since 2005 and have begun using more renewable energy and waste heat.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Wiener haben ihren Energieverbrauch pro Kopf seit 2005 erheblich reduziert und mehr erneuerbare Energie und Abwärme eingesetzt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>This is reflected in a reduction in greenhouse gas emissions.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Dies spiegelt sich in einer Verringerung der Treibhausgasemissionen wider.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Mobility habits have also become more sustainable in the last year; the number of cars per inhabitant has been dropping since 2010 and the number of annual passes for Vienna Public Transport sold is increasing considerably.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Auch die Mobilitätsgewohnheiten sind im letzten Jahr nachhaltiger geworden: Die Zahl der Autos pro Einwohner ist seit 2010 gesunken und die Anzahl der jährlichen Fahrkarten für den Wiener öffentlichen Verkehr steigt deutlich.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>A comparison of Austria’s provinces shows that Vienna has the lowest energy consumption (final energy consumption total, private households, electrical energy) both per capita and in relation to value added.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ein Vergleich der Provinzen Österreichs zeigt, dass Wien den niedrigsten Energieverbrauch (Gesamtenergieverbrauch, Endverbrauch, Privathaushalte, Strom) sowohl pro Kopf als auch im Verhältnis zur Wertschöpfung aufweist.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Most federal provinces have been able to reduce their per capita final energy consumption over the last years, in relation to value added for all provinces.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die meisten Bundesländer konnten ihren Endenergieverbrauch pro Kopf in den letzten Jahren im Verhältnis zur Wertschöpfung aller Provinzen reduzieren.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The use of electrical energy has grown considerably in all of Austria.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Verbrauch von elektrischer Energie ist in ganz Österreich erheblich gestiegen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Vienna has the highest population growth of all provinces.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Wien hat das höchste Bevölkerungswachstum aller Provinzen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Indicators
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Indikatoren</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.1 MONITORING INDICATORS FOR THE SMART CITY WIEN FRAMEWORK STRATEGY
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.1 Überwachungsindicatoren für die Smart City</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.1.a Emissions per capita
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.1.a Emissionen pro Kopf</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Smart City Wien Framework Strategy (SCWR) objective:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ziel der Rahmenstrategie für Smart City Wien (SCWR):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Reducing per capita greenhouse gas emissions in Vienna by 80% by 2050 (from 1990 levels).1 Intermediate target:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Reduzierung der Treibhausgasemissionen pro Kopf in Wien um 80% bis 2050 (gegenüber dem Niveau von 1990).1) Zwischenziel:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Reducing per capita carbon dioxide emissions in Vienna by at least 35% by 2030 (from 1990 levels).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Verringerung der CO2-Emissionen pro Kopf in Wien um mindestens 35% bis 2030 (gegenüber dem Niveau von 1990).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The emissions calculated using the KliP balance calculation method are the basis for all calculations for Vienna’s climate protection programmes (KLiP I and KLiP II).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Emissionen, die mit der KliP-Balance-Berechnungsmethode berechnet werden, bilden die Grundlage für alle Berechnungen für die Wiener Klimaschutzprogramme (KLiP I und KLiP II).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The trend line is included to mitigate deviations caused by weather and leap years.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Trendlinie ist enthalten, um Abweichungen durch Wetter und Schaltjahre zu mindern.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>1 This objective as well as all following energy and climate objectives can only be achieved if Vienna’s efforts are supported by suitable framework conditions by the federal government and the European Union, including the recognition of early actions.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>1 Dieses Ziel sowie alle nachfolgenden Energie- und Klimaschutzziele können nur erreicht werden, wenn die Bemühungen von Wien durch geeignete Rahmenbedingungen der Bundesregierung und der Europäischen Union unterstützt werden, einschließlich der Anerkennung früher Maßnahmen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.1.b Final energy consumption per capita
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.1.b Endenergieverbrauch pro Kopf</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Smart City Wien Framework Strategy objective:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ziel der Rahmenstrategie "Smart City Wien":</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Increasing energy efficiency and decreasing final energy consumption per capita in Vienna by 40% by 2050 (from 2005 levels), reducing per capita primary energy input from 3,000 to 2,000 watt.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Steigerung der Energieeffizienz und Verringerung des Endenergieverbrauchs pro Kopf in Wien um 40% bis 2050 (gegenüber dem Niveau von 2005), wobei der Primärenergiezufuhr pro Kopf von 3.000 auf 2.000 Watt reduziert wird.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Note:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Anmerkung:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.1.c Primary energy consumption per capita
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.1.c Primärenergieverbrauch pro Kopf</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Increasing energy efficiency and decreasing final energy consumption per capita in Vienna by 40% by 2050 (from 2005 levels) reducing per capita primary energy input from 3,000 to 2,000 watt.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Erhöhung der Energieeffizienz und Verringerung des Endenergieverbrauchs pro Kopf in Wien um 40% bis 2050 (gegenüber dem Niveau von 2005), wobei der Primärenergiezufuhr pro Kopf von 3.000 auf 2.000 Watt reduziert wird.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Primary energy consumption is calculated based on final energy consumption for Vienna and regional conversion factors (AEA, MA 37, OIB).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Primärenergieverbrauch wird auf der Grundlage des Endenergieverbrauchs für Wien und der regionalen Umrechnungsfaktoren berechnet (AEA, MA 37, OIB).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The Swiss method of the 2,000 watt society cannot yet be applied exactly.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Schweizer Methode der 2.000 Watt-Gesellschaft kann noch nicht genau angewendet werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The method is being developed further.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Methode wird weiterentwickelt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.1.d Share of renewable energy in gross final energy consumption
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.1.d Anteil der erneuerbaren Energie am Bruttoendenergieverbrauch</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>In 2030, over 20%, and in 2050, 50% of Vienna's gross energy consumption will be covered from renewable sources2 .
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Im Jahr 2030 werden mehr als 20% und im Jahr 2050 50% des Bruttoenergieverbrauchs Wiens aus erneuerbaren Quellen abgedeckt2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The share of renewable energy in Vienna is calculated pursuant to EU Directive 2009/28/EC.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Anteil der erneuerbaren Energie in Wien wird gemäß der EU-Richtlinie 2009/28/EG berechnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The imports of renewable electrical energy are calculated based on the energy source mix for electricity generation in Austria excluding Vienna according to the energy balance of Statistics Austria.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Einfuhren erneuerbarer Elektrizität werden auf der Grundlage des Energiemixes für die Stromerzeugung in Österreich ohne Wien nach der Energiebilanz der Statistik Österreich berechnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The share of renewables in electrical energy imported to Austria is calculated based on the ENTSO-E (until 2009: UCTE) electricity generation statistics for Europe published in the electricity market report of energy market regulator E-Control.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Anteil der erneuerbaren Energien an der in Österreich eingeführten Elektrizität wird auf der Grundlage der in dem Strommarktbericht der Energiemarktbehörde E-Control veröffentlichten Stromerzeugungsstatistik des ENTSO-E (bis 2009: UCTE) für Europa berechnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.1.e Choice of transportation in Vienna
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.1.e Wahl des Verkehrs in Wien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Strengthening CO2 -free modes of transportation (walking and cycling), maintaining the high share of public transport and decreasing motorised individual traffic (MIT) in the city to 20% by 2025, to 15% by 2030, and to markedly less than 15% by 2050.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Stärkung der CO2-freien Verkehrsträger (Gehen und Radfahren), Beibehaltung des hohen Anteils des öffentlichen Verkehrs und Verringerung des motorisierten individuellen Verkehrs (MIT) in der Stadt auf 20% bis 2025, auf 15% bis 2030 und deutlich weniger als 15% bis 2050.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.1.f Share of motorised private transport in the modal split of the Viennese population
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.1.f Anteil des motorisierten Privatverkehrs an der Modalverteilung der Wiener Bevölkerung</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.1.g Share of electric and hybrid cars
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.1.g Anteil der Elektro- und Hybridfahrzeuge</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By 2030, the largest possible share of MIT is to be shifted to public transport and nonmotorised types of traffic or should make use of new propulsion technologies (e.g. electric vehicles).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Bis 2030 soll der größtmögliche Anteil der MIT auf den öffentlichen Verkehr und nichtmotorisierte Verkehrsarten verlagert werden oder neue Antriebstechnologien (z. B. Elektrofahrzeuge) eingesetzt werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By 2050, all motorised individual traffic within the municipal boundaries is to operate without conventional propulsion technologies.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Bis 2050 soll der gesamte motorisierte Einzelverkehr innerhalb der Stadtgrenzen ohne konventionelle Antriebstechnologien betrieben werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Statistical data for hybrid motors available from 2006.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Statistiken über Hybridmotoren, die ab 2006 verfügbar sind</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.1.h Share of electric and hybrid lorries
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.1.h Anteil der Elektro- und Hybridlastwagen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>By 2030, commercial traffic originating and terminating within the municipal boundaries is to be a largely CO2 -free.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Bis 2030 soll der Verkehr, der innerhalb der Gemeindegrenzen ausgeht und endet, weitgehend CO2-frei sein.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Commercial traffic both originating and terminating in Vienna is currently not being measured.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Verkehr mit Ausgang und Ziel in Wien wird derzeit nicht gemessen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Not all commercial vehicles registered in Vienna are used for trips within Vienna.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Nicht alle in Wien zugelassenen Nutzfahrzeuge werden für Reisen innerhalb Wiens verwendet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The target value cannot be exactly monitored with the currently available data.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Zielwert kann mit den derzeit verfügbaren Daten nicht genau überwacht werden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Included vehicles:
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Einbeziehung von Fahrzeugen:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Lorries and semi-trailer towing vehicles (category N) as well as motorised transport trolleys.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Lastwagen und Fahrzeuge, die einen Sattelzug ziehen (Kategorie N), sowie motorisierte Transportwagen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.1.i Energy consumption of passenger traffic across city boundaries
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.1.i Energieverbrauch des Personenverkehrs über die Stadtgrenzen hinweg</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Reduction of energy consumption by passenger traffic across municipal boundaries by 10% by 2030.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Verringerung des Energieverbrauchs des Personenverkehrs über die Stadtgrenzen hinweg um 10% bis 2030.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The energy consumption of passenger traffic across city boundaries is not currently being measured.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Energieverbrauch des Personenverkehrs über die Stadtgrenzen hinweg wird derzeit nicht gemessen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Fuel consumption is calculated based on the average consumption of cars in Vienna (Statistics Austria) and the simulated driving performance of cars of non-residents in Vienna according to the traffic model (MA 18).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Kraftstoffverbrauch wird auf der Grundlage des durchschnittlichen Kraftfahrzeugverbrauchs in Wien (Statistik Österreich) und der simulierten Fahrleistung von nicht in Wien ansässigen Kraftfahrzeugen nach dem Verkehrsmodell (MA 18) berechnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>These figures do not match the definition of the SCWR target exactly (traffic of non-residents versus traffic across city limits), but they are a good approximation.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Diese Zahlen entsprechen nicht genau der Definition des SCWR-Ziels (Verkehr von Nichtansässigen gegenüber Verkehr über die Stadtgrenzen), sind aber eine gute Annäherung.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.1.j Share of energy sources for space heating, hot water and air conditioning
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.1.j Anteil der Energiequellen für Raumheizung, Warmwasser und Klimaanlage</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Cost-optimised zero-energy building standards for all new structures, additions and refurbishment from 2018/2020 and further development of future supply systems towards even better climate protection levels.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Kostenoptimierte Gebäude-Null-Energie-Normen für alle neuen Strukturen, Neubauten und Sanierungen ab 2018/2020 und weitere Entwicklung künftiger Versorgungssysteme auf ein noch besseres Klimaschutzniveau hin.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The Vienna district heating system uses renewables, waste heat (e.g. cogeneration) and peak load power plants (e.g. gas).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Das Fernwärmesystem in Wien verwendet erneuerbare Energien, Abwärme (z. B. Kraft-Wärme-Wärme-Wärme-Wärme-Wärme-Wärme-Wärme-Wärme-Wärme) und Spitzenlast-Kraftwerke (z. B. Gas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.1.k Energy supply for subsidised large-scale housing in Vienna
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.1.k Energieversorgung für subventionierte Großhäuser in Wien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.1.l Final energy consumption for space heating, air conditioning and hot water per capita
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.1.l Endenergieverbrauch für Raumheizung, Klimaanlage und Warmwasser pro Kopf</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Comprehensive rehabilitation activities entail the reduction of energy consumption of existing buildings for space heating/cooling/water heating by 1% per capita and year.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Umfassende Sanierungsaktivitäten führen zur Reduzierung des Energieverbrauchs bestehender Gebäude für Raumheizung/Kühlung/Wasserheizung um 1% pro Kopf und Jahr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The target path „-1% per year from 2010“ is calculated using the equation Target value(Target year)= Final energy consumption average(2008-2012)* 0.99(Target year-2010).
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Der Zielweg -1% pro Jahr ab 2010 wird unter Verwendung der Gleichung berechnet Zielwert ((Zieljahr) = Durchschnittlicher Endenergieverbrauch ((2008-2012) * 0,99 ((Zieljahr-2010).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The starting year is 2010 and the starting value is the average of 2008 to 2012.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Das Ausgangsjahr ist 2010 und der Ausgangswert ist der Durchschnitt von 2008 bis 2012.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.2 DEVELOPMENTS IN VIENNA
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.2 Entwicklungen in Wien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.2.a Final energy consumption per capita in Vienna
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.2.a Endenergieverbrauch pro Kopf in Wien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.2.b Share of renewable energy and waste heat according to EU Directive 2009/28/EC
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.2.b Anteil der erneuerbaren Energie und der Abwärme gemäß der EU-Richtlinie 2009/28/EG</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The EU Directive normalises hydropower and wind power and recognises only certified biogenic fuels as renewable.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die EU-Richtlinie normalisiert die Wasser- und Windkraft und erkennt nur zertifizierte biogene Brennstoffe als erneuerbare Energien an.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The percentages are calculated as share of gross final energy consumption.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Prozentsätze werden als Anteil am Bruttoendenergieverbrauch berechnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.2.c Share of renewable energy and waste heat according to the energy balance
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.2.c Anteil der erneuerbaren Energie und der Abwärme an der Energiebilanz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The energy balance includes the actual annual production of hydropower and wind power as well as all (even non-certified) biogenic fuels.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Energiebilanz umfasst die tatsächliche jährliche Erzeugung von Wasser- und Windkraft sowie alle (auch nicht zertifizierten) biogenen Brennstoffe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>The percentages are calculated as share of gross final energy consumption.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Prozentsätze werden als Anteil am Bruttoendenergieverbrauch berechnet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.2.d Use of solar energy in Vienna’s districts
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.2.d Nutzung der Solarenergie in den Wiener Stadtteilen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.2.e Electricity generation from renewable energy
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.2.e Erzeugung von Strom aus erneuerbaren Energien</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>Electricity generation from renewables is growing steadily, total electricity generation fluctuates heavily.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Die Stromerzeugung aus erneuerbaren Energien wächst stetig, die gesamte Stromerzeugung schwankt stark.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.2.f Greenhouse gas (GHG) emissions per capita
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.2.f Treibhausgasemissionen pro Kopf</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>At the time of writing, the emissions data for 2015 had not yet been published.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Zum Zeitpunkt des Schreibens der vorliegenden Mitteilung waren die Emissionsdaten für 2015 noch nicht veröffentlicht worden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.2.g Greenhouse gas emissions in relation to value added
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.2.g Treibhausgasemissionen im Verhältnis zur Wertschöpfung</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.2.h Car density in Vienna’s districts
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.2.h Autondichte in den Vierzigstädten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.2.i Annual passes for public transport and cars per 1,000 inhabitants
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.2.i Jahreskarten für den öffentlichen Verkehr und die Autos pro 1.000 Einwohner</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>On 1 May 2012, the price for the annual pass was lowered to €365
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Am 1. Mai 2012 wurde der Preis für den Jahrespass auf 365 € gesenkt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.2.j Changes in number of cars and inhabitants by district
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.2.j Veränderungen der Zahl der Fahrzeuge und der Einwohner nach Bezirken</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.2.k Heating degree, frost, and ice days
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.2.k Wärmegrad, Frost und Eistage</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>An ice day is a day on which the maximum temperature is below 0°C, and a frost day is a day on which the minimum temperature is below 0° C. The metric for heating degree days is the sum of the differences between indoor temperature and mean outdoor temperature for all heating degree days over one year.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ein Eistag ist ein Tag, an dem die Höchsttemperatur unter 0 °C liegt, und ein Frosttag ist ein Tag, an dem die Mindesttemperatur unter 0 °C liegt. Die Metrik für Heizungstage ist die Summe der Unterschiede zwischen Innen- und Außentemperatur für alle Heizungstage über ein Jahr.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.2.l Average annual temperature, summer days and hot days
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.2.l Durchschnittliche Jahrestemperatur, Sommertage und heiße Tage</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>A hot day is a day on which the maximum temperature is at least 30°C, and a summer day is a day with a maximum temperature of at least 25° C.
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>Ein heißer Tag ist ein Tag, an dem die Höchsttemperatur mindestens 30°C beträgt, und ein Sommertag ist ein Tag mit einer Höchsttemperatur von mindestens 25°C.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.3 COMPARISON OF FEDERAL PROVINCES
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.3 Vergleich der Bundesländer</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.3.a Final energy consumption per capita by federal province
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.3.a Endenergieverbrauch pro Kopf nach Bundesprovinzen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.3.b Electrical energy per capita by federal province
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.3.b Elektrizität pro Kopf nach Bundesprovinzen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.3.c Final energy consumption of private households per capita by federal province
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.3.c Endenergieverbrauch privater Haushalte pro Kopf nach Bundesprovinzen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.3.d Final energy consumption in relation to value added by federal province
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.3.d Endenergieverbrauch in Verhältnis zur Wertschöpfung nach Bundesprovinz</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.3.e Car density in provincial capitals
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.3.e Autondichte in Provinzhauptstädten</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv xml:lang="en">
        <seg>2.3.f Population growth by federal province
</seg>
      </tuv>
      <tuv xml:lang="de">
        <seg>2.3.f Bevölkerungswachstum nach Bundesprovinzen</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
